一、定慧基础知识

舍摩他与毗婆舍那

佛教依用心的情况，把禅修方法分为两种，即所谓的舍摩他和毗婆舍那。舍摩他是修止，毗婆舍那是修观。

止和观是论里面用的名词，在经里面用的是定（舍摩他）和慧（毗婆舍那）。止是修定，观是修慧。因为众生根器的不同，有些人必须先修定，后修慧；有些人则可以直接修慧，然后产生定；有些人定和慧一起修。止和观都可以产生心一境性，心一境性也称三昧，即三摩地。三昧就是心和境合一。

在修舍摩他时，佛教讲四禅八定。佛教强调修禅定时要能够进入深浅不同的定，即入初禅、二禅、三禅和四禅。

其实，四禅八定不是佛教的专利，外道也能够修四禅八定。释迦牟尼佛未成佛之前，曾经跟外道修定，一直修到第八定--非想非非想处定。在这里，我只教大家修到四禅。为什么呢？因为在四禅八定里，后面的四个定是属于无色界的定。由于无色界的定力太深，只能修定，很难修观；前面的四个定是初禅到四禅，属于色界的定，色界的定能够修定，也能修观。

在四个禅定里面，初禅最浅，四禅最深。

初禅：称为离生喜乐地。——离五盖（昏沉、掉悔、贪欲、嗔恚、疑）

二禅：称为定生喜乐地。离觉观（觉指粗的觉察，观指细的觉察）

三禅：称为离喜妙乐地。——离喜

四禅：称为舍念清净地。——离乐（出入息断）

舍念清净地的意思是，如果你的心念能够达到四禅，当时，你就会生起几种修行人最珍贵的心念：

1.舍的心念——就是平等心，没有造作的心，在四禅里面会升起来。

2.舍受——在四禅里面没有乐受，只有不苦不乐的舍受。在初禅、二禅和三禅里面，都有乐受，四禅的心比三禅的少了乐受贪着。

3.念清净——在四禅里面，正念最强的时候，心中完全没有杂念。所以，四禅也称为念清净。

如果一个人修到四禅，生起舍念清净的心，修观就很容易成就。有四禅的清净心，所观察的佛法就会很容易现前，即不必经过思考，当下就能被你观察到。因此，在我们打坐修行时，就应该尽量掌握和认识四禅，并且要修到四禅。假如一个人正在打坐，如何衡量他的心有多稳定（即他的定力）呢？佛教就是以初禅、二禅、三禅和四禅来判定。初禅的心念比较粗。如果静坐达到四禅，心念就会很清净。

心念的清净程度会影响修行用功的效率。如果你能明了初禅到四禅的心念差别，你就明白以微细的心去观察佛法的重要性。假如今天你的定力只能到初禅，就直接去修观、参话头，不论你多拼命修观、或参话头，初禅的心力只是会在修观时打妄想而已。如果你今天定力达到四禅，无论你参话头或者修观，你都能用很微细的心去修。四禅的功效和初禅是绝对不一样的。因此，认识初禅到四禅对修观是非常重要的。

2．调息方法

呼吸方法

呼吸方法有胸部呼吸和腹部呼吸，胸部呼吸会胸闷气短，所以必须用腹部呼吸。若要坐久或入定久，一定要用腹部呼吸。吸气时，肚皮要自然涨，呼时自然凹进去，不可用意念控制呼吸。最好的腹部呼吸是吸气吸到换气之前，小腹会有一种吃饱饭似的感觉。为了做到这一点，一定要放松裤带，如果你穿的裤子是松紧带的，必须把裤带拉到肚脐下四指宽。胸部呼吸无法达到很微细，从二禅开始会造成气喘、胸口闷、痛，乃致无法修到三禅。

观呼吸粗细

即修行用功之处，出入息的业处就是呼吸的动作。从鼻孔到你的丹田、肚脐都有呼吸的动作，观不同部位的呼吸，对于心念的影响也不一样。道家观下丹田，就是观肚皮上下的动作，是个很粗的呼吸动作。佛家用的方法是观鼻端前的呼吸，是微细的动作。观丹田的境界不但很粗，而且心集中丹田会产生内气的运转，会带来很强的气。佛教说修定所专注的境界有大有小，观肚皮的境界是比较大，比较粗的。虽然道家修任督脉也能入定，但境界粗，要修很久才能定下来。佛家观鼻前的呼吸，它的优点在于鼻端前的呼吸是很微细的，很快就能入定，如果你的心念不够微细的话，你就观察不到鼻端前的细境界。

业处：感觉人中处出入息的相

业处就是修行的用心处，出入息观的业处是六尘中的触尘，即观鼻腔对外面呼吸的触觉，不可在鼻孔内感觉呼吸，而是在鼻腔外来感觉，就是人中这个位置。当你呼吸的时候，有风在人中这个位置吹过。因此，观出入息时不要弄错，不要观鼻腔里面，而是在鼻腔外面。因为鼻腔外面的呼吸比较细，心念粗的人没有办法感觉到。如果你叫一个人观鼻端前的呼吸，很容易发现他平时的心念粗或者细；当他轻易地在人中观察到有风吹过，就可以知道这个人很容易进入微细的心。相反地，心粗的人找来找去都没有感觉。有些人为了找鼻前的呼吸感觉，找了三天都找不到；因为他的心念太散乱，太粗了所以找不到。一下子就观察到的人，他修禅定就会很快入定。

你们现在要注意鼻端前的呼吸，一定要设法知道，呼吸给你的感觉是什么呢？就是八种触觉：

呼吸的相：出入息的长短粗细冷热滑涩

就是要观察呼吸的长短的触觉；粗细的触觉；冷热的触觉；还有滑涩的触觉。所谓观出入息，就是观呼吸的这八种变化。

长短以什么来比较呢？是以前后的呼吸来比较的。不是你和我之间的比较。即呼吸的时候，看下一次呼吸比上一次呼吸长了还是短了，是呼气长还是吸气比较长呢？如果呼吸调得很好，就会越来越长。

冷热则是观察呼气热还是吸气比较热。但是，当呼吸微细时则冷热不明显，此时就不必观察冷热了。

滑和涩是什么呢？指的是你呼吸的易难。有时候吸气比较难，好象有阻塞，这就叫涩。如果容易吸气叫滑。呼出来也是一样，也就是说我们呼气的时候，是容易还是难，这就叫滑跟涩。

粗细是你呼吸的风的强度，是粗还是弱。如果你呼吸的风声很大，那就是粗。如果风声很弱就是细。一个人如果要入定，他呼吸的风要求细。请记住：要入定不是要求呼吸长，是要求呼吸细。以下是观出入息的要点：

⒈开始时要注意的是呼吸的冷热感，心不数息也不随息。

⒉呼吸越细，冷热不明显。

⒊当呼吸微细时，就要专注在呼吸的粗细。

⒋呼吸越细，心念就越细；心念越细，入定就越深。

⒌观呼吸粗细时，不要留在同样的粗细，要越观呼吸越细。

⒍呼吸越长，就能入定越久。

错误的业处：人中、气感

你观呼吸时，不可观想将心抓住，安放在人中这个位置，这种行为叫做作意太甚。观呼吸时必须靠触觉，心专注呼吸在人中摩擦的感觉。千万不要没有摩擦的感觉，硬把心集中在人中，那就错了。换句话说，不允许将心念集中在身体的任何一个部位，包括人中，只允许集中在呼吸上。

观呼吸除了八种触觉之外，还会产生气感，即身体中有气在运转。练气功的人都知道，意到气到。中医也认为心念集中到哪里，气就会跑到哪里。任何长期静坐的修行人，都明白有此事。可是，那些不懂静坐的人，一听到有人讲到气，就说那是外道。由于我们在鼻端前观察呼吸，就会有一些气集中到人中这里来，这时心要分辨清楚，不可以去观察气感，只允许观察呼吸的风。如果你去观察气感，就发现人中越来越重，越来越麻。观察更久一点，你会觉得整个嘴唇都会麻起来。这时，你的心念除了观察呼吸，你也在观察涨的感觉。八触是呼吸给你的感觉，不是皮肤麻的感觉。在观呼吸时，人中麻的感觉不是你想要观的境界，你要清楚所观的境是出入息，身体上的痛和麻也不是观出入息要观的境界。

那些不懂得如何观出入息的人，心念往往会集中在两件事上：一件是看呼吸，一件是集中于气的麻、涨的感觉。有些人还集中第三件事，就是他多加一个心念 ——将注意力集中在人中的意念。要清楚：观察呼吸时只有集中呼吸的触觉才是对的，其余的集中都错。要弄明白这三件事，你才不会错用心，才能以观察呼吸的修法进入心一境性。

4．修定时如何经行

经行是怎么回事呢？是来回地行走着修行。行走时也可以修定，也可以修慧。就是说可以修止，也可以修观。

经行的方法

修完四禅之前，我教你们经行是以修定为主。经行的方法就是来回地走，限定在十五步到二十步之间，不可以兜圈子，只能来回走直线。在这来回走的过程中，如何保持正念呢？首先，要在身体的动作上保持正念，身体以外的动作，你去注意的话，就是错的。就是说，你的脚在走的时候，身体的动作心里要明明了了。

如果你走慢一点的话，你可以观察脚在 ‘上…下…接触，上…下…接触’。如果你走快一点的话，你可以观察两脚‘左…右…左…右…’地向前走。要这样观察，左脚动的时候，心中要知道是左，右脚动的时候，心中要知道是右。此时除了左右脚的动作这件事以外，观察其它的事情都是错的，全部心念都要专注在脚的动作上。当你走到尽头的时候，你要停下来，你要知道"停"。不但要清楚知道动作，心还要专注地念，做什么动作就念什么，如坐时念"坐…坐…坐…"，走时念"左…右…左…右…"，站时念"站…站…站"，转时念"转…转…转"，你要一面清楚地知道脚动作，一面在心中念着动作。

为什么要念？是为了加强你的心念专注在脚的动作上，不要做第二件事情。如果你突然间注意有灯，那么就是说你的心念已经离开了脚。这时候，你快一点警告自己，要念‘知道…知道…’。这‘知道’就是提醒自己：我的心现在跑到眼睛这里来了，快点回来观察我的脚。这样就是修定。虽然你在动中，心专注在身体的动作上，这是在动中产生定力的方法。

经行时的心念要从粗变细

在走的过程中，心念有粗有细，我们要设法达到细心。当心很粗的时候，你什么感觉都没有。当心念比较细的时候，你就能感觉到脚的肌肉在摩擦。甚至那肌肉摩擦的声音你都能感觉到，乃至骨骼里面的响声。如果你走到这样微细的时候，你的骨骼和肌肉的摩擦都清清楚楚，这时，你必定心无杂念，并且身心也会觉得特别轻安。当你心细到很集中的时候，会出现一种要跌倒的现象！你连走路的平衡都忘记了，就是说，你非常专注在你的动作上。经行来回走的当时，心只维持一件事情，什么也不管，只要知道脚的动作。当你想起另一件事情，就是妄想、杂念，你要快点念：知道！知道！然后快点摄心回来，小心看你的脚。

任何时候要保持正念正知

这样的经行，要走多久？不限时间，越久越好。能走一小时两小时更好。如果你能够这样很平静地走两小时，效果跟静坐两小时是一样的。如果你不懂如何经行的话，可能是在打妄想、散步，不是修行。如果经行走累了，你就回来静坐，坐累了就再去经行。明白了吗？这样交换地修，你的心就不会觉得坐久了，没事干而起烦恼就想休息。身体坐累了就起来走，走累了就打坐,这样的话，就可以整天地在修行。

如果整天持续地修持，不只在经行和静坐时，心只专注所修的法门。在其它时间里，也必须保持正念正知。就是任何时候你都要对自己的心念清清楚楚，知道自己在做什么。如果敲钟了，心想去吃饭，经行修得严密的人，就不会匆忙地就走去了。他会小心地看心念如何生起，从想去吃饭开始，观察自己的所有动作；就跟经行一样观察起身、站立、走去、端饭等等，吃饭时心中明明了了，自己正在拿饭碗、正在嚼食物、正在吞咽等等。心里只观照当下身心的变化，不会想第二件事情。听懂我说什么了吗？就是只管你眼前当下的动作，心中清清楚楚。不去想其它的事情。这样的话，你修定就会很快。

关于修定，我就大略介绍到这里。

三、入定的技巧

1．入禅定的条件

要离五盖

修禅定的方法有很多种。按照我们佛教的禅定修法，不管修哪一种禅定，都要进入初禅、二禅、三禅和四禅这样渐进地修上去。要入定，就要具备一些因缘，就是当时要离五盖。所谓五盖是：昏沉、掉悔、嗔、疑，还有贪欲。当这些烦恼没有现前的时候，如果修法正确，都有机会入定。如果有这些烦恼在的话，就很难入定。除了烦恼的因缘之外，我们身体上有某些障碍，也会影响我们入定。

初禅的觉受

要入定，首先要有入定前的一些觉受。就是说，如果一个人的身心都很舒适，修法又很正确，那么，他要入定之前会产生轻安的现象。即全身非常舒服，一般人的感觉是全身轻飘飘。初学禅定的人，在入定前会有轻安现象：有些人会觉得身体越来越大，甚至整个身体都在膨胀，大到他会觉得充满这个世间；有人会觉得身体越来越小，或身体浮起来。

这些都是轻安的现象，这种现象过后，就会产生很快乐的感受，这都是入初禅前轻安的觉受。在禅定里，初禅、二禅、三禅都有不同的快乐感受，到了四禅就没有乐受了。

入定的人一定会觉得全身很舒服很快乐，这快乐的感觉会使他身上原有的病痛等不舒服感消失。另外，当他入定的时候，呼吸一定是非常均匀、非常舒适的，呼吸一定会变得微细。我们可以从这些现象，分辨出入定的一些情形。根据经典说，入初禅会生起觉、观、喜、乐、定五件事，称为初禅五支，初学者入定时是分不清楚这五支的，所以初学者不必先理会初禅五支，以免分心。初学者可以从心念集中了、呼吸变微细了、身体非常舒服了，以这些现象来确定自己已经入定了。另外，初入定的人往往有一种感觉，就是他从非常舒服的感觉中出来之后，会觉得忽然脚酸、麻、痛了；但是，在他出来之前却不知道痛。为什么呢？因为初禅只有乐受没有苦受，所以，你静坐到心念很平静身体非常舒服的时候，一旦休息就感觉全身疼痛，这表示休息前你入了初禅。这是很多修禅定的人都有的经验。但是有些人不但不明白为何麻、痛，还会否定自己已经入定了呢！原因是被那些讲经教的老师误导了。那些法师不明白入定是怎么回事，将入定讲得很难很难，甚至于听到你修禅定，他就会说小心着魔。其实四禅八定，不是佛教专有的，外道也会的。为什么我们佛教一讲起禅定，就怕会修出问题呢？原因是没有正确地去认识初禅到四禅是什么。

入定不是等待机会

刚才说，入定过程有呼吸的变化，心念的变化，还有身体感觉受乐的变化。许多人不懂得怎样利用这些变化来认识入定的道路。所以，都是先安坐，然后继续坐、坐、坐，时间久了，他不知不觉地进入定里面了。到底什么时候入、怎么入，他不知道。这样的修行人往往认为必需坐得很久很久，总之，坐久了就一定会入定。其实坐久久而入定，就是不懂如何入定，他不知什么时候入了定？也不知自己怎么入。

懂得怎么修定的人，要懂得如何入定与出定。不懂修定的人，即使入了定了也不知道是入了定，就那样在那里傻等。很多出家人都能进入初禅、二禅、三禅，甚至有的出家人修到了四禅。他们的静坐经验是什么呢？原来每一次他坐下来时，总想体验他上一次静坐的觉受，然后就等、等、等时间到了，他所期待的体验又出来了，就如此入定了。大多数的出家人都是这样的，期待上一次静坐的体验而入定，这就是他不懂得如何入定，就不信一瞬间也能入定。为什么他不懂呢？原来很多人忽略了入定的过程，由于不观察入定过程最重要的讯息，只好等待所体验过定中的舒服感觉，当那体验出现时他才认为：哎呀，我又在定里面了。这说明他没有观察入定的过程，所以，他每次都不知不觉地入禅定。

2．入定最重要三事：心细、息细、乐受

在这次的禅定学习里，要学习认识入定的过程。其实，过程很简单。为什么说很简单呢？因为在禅定里面，有快乐的感受，呼吸很细，心念也很微细。就凭这三件事情，我们可以这样说：当你入定时，呼吸一定是从粗变细、心念从粗变细、身体从没有乐受变成有乐受。就是说，入定的过程中，至少有三件重要的事情在变，你要小心观察它变化的过程。

如何观察出入定时的三事变化

要什么时候观察这三件事呢？当你静坐时，一旦觉得呼吸很细，没有杂念，心念很平静，全身有乐受出现时，你不要留恋在里面，要快点退出来。为什么要如此呢？因为当你发现身体快乐，心念变细，呼吸变细的时候，你就能在退出时观察它的变化。你会发现，心念变粗，呼吸变粗，快乐的感受在退。当乐受完全退时，你就快点再度集中，先想我要再度入定，然后再度集中于修法。如此，你一定有能力再回到原来的觉受。也就是说，你刚刚从初禅下来，你一定有能力再回到初禅。你再度集中的当时，就快点注意观察三件事的变化，呼吸变细，心念变细，还有乐受又出现了。这是非常重要的三件事，因为这过程就是入定的道路。所以要你去观察心念怎么从粗变细，呼吸怎么从粗变细，怎样从没有乐受变得有乐受。这就是你自己要去认识的道路，什么时候观察此三件事？时机（火候）就是当呼吸很细，没有杂念，心念很平静，全身有乐受时。

每次一静坐，你就要想：啊，我现在就要入定了！初学者一般是做不到的。你必须坐一段时间，坐到乐受快出来了、没有杂念了、心念微细了、呼吸微细了，这时候快点退出来。一退出来了你就想：啊，我现在就要入定了！这时你一定办得到。在入定过程要观察三件事在变化：心念、呼吸和乐受。

重复练习出入定过程

这样小心重复观察入定三件事情：心念、呼吸和乐受，你就会懂得原来入定过程是这么回事。必须重复训练，上去，下来。再上去，再下来，做越多次越好。以后，你就会越来越快地入定。一般人不懂得重复训练入定，只会贪着乐受而住在定中的乐受而不想出来，一直呆，呆到定力退了才出来，如此修定者能入定却不懂怎么入。所以，任何人初入禅定，千万不要一入了定就不出来。应该是一进去就快点出来，然后，再快点进去快点出来。一直重复做，做到你很熟练了，很清楚如何入定后，才来加强定力，所谓加强定力就是进去了不要马上出来。在练习加强定力时，要在定里多久呢？初学者入初禅千万不要太久，五分钟就好了。在里面呆五分钟就要出来，但是不要下座，然后再进去五分钟后出来。为什么呢？因为在初禅里呆得太久，心念可能会更细而离开初禅。甚至于深入到更高禅定，呼吸更细，心念更细，也更快乐。于是你对初禅心念的粗细混乱不清。也就是说练习加强初禅定力时，他在入初禅半小时内，要出入定六次。这样不但修了半小时的初禅，而且懂得出懂得进。当每次出入定五分钟做得很熟悉，很有把握了，你就去入定十分钟或者十五分钟。十五分钟有把握了，你就去坐一小时。就这样地加强定力。当你觉得这个定很稳固了，然后才能设法进入另外一个禅定。这就是所谓入定的技巧。

3．解除入定的障碍

刚才说修禅定有一些障碍。一个是五盖的烦恼，另外是身体的某些障碍。

气脉阻塞——造成身上的疼痛

关于身体的障碍，一个在胸前，一个在后背。在静坐的时候，身体里会有气的运转。就是说，当你精神专注在你所观的境时，你必然会全身放松。身体一放松，你身体的气就会运转起来。气功师会说是在练气功。其实不是，我们在专注修定。但是因为你的心专注在一个境里面，对身体不理会，你的身体就会放松，身上的气就会运转起来。当它运转的时候，如果你身上有一些气脉阻塞，气运转到那里就会疼痛。于是禅定就修不好。一般受寒的阻塞都在后背，一般呼吸或心理的问题会造成前胸阻塞。忧郁、劳心、嗔心等就会感觉胸口闷。还有一个就是胃的部位，有些人胃寒，他坐到一定时候就会打嗝。

当你静坐到身上气感发动时候，若身上有疼痛，而不是酸痛，表示你静坐坐的好。为何说好？原因是身上有病痛，你平时不知道，你静坐的时候，气要打通病灶而痛。你要去处理病痛，如果你不去处理，气就会干扰你。如果你不去处理它而每天坚持坐，慢慢的也会自动打通，但是要花很长的时间。如果你们发现任何的疼痛，都要将它处理掉，不要认为出现病痛是老师教错，或者是修错。过去在静坐时若受到惊吓，以后每次静坐就会胸前痛，你要找医生或者气功师帮你调理，以免继续干扰静坐。要记得，在静坐的时若受惊吓，不要立刻就睁眼动身。应该静下来，吞口水或者将气引到丹田，过后找人处理。

背后有几个部位，就是会阴、命门、肺腧、大椎、玉枕等。静坐时会有气通过这些脉轮穴位，如果这几个部位阻塞会造成一种冷热现象。一个是在肚脐背后的命门冷，会导致腿冷麻。还有胸口背后的肺腧穴一旦受寒，就会冷疼。感冒的时候，大椎往往会冷痛阻塞。如果是大椎阻塞，你静坐的时候，会觉得背后很热很热，但颈项以上凉凉的，这是气不能上来的缘故。如果是脑后的玉枕阻塞，你会觉得整个颈项发烧，头重重的。这也是气不通、阻塞。有这种现象，你一定要去处理它。处理不了，只要长久地坐，虽然被困扰一个时期，最终它也会通。

当气自动调理过去造成的病灶而痛，说明你静坐有进步，所以说坐久出现痛是好事，不明白的人就会因痛打退堂鼓。

头上留气——久了造成头痛

大多数人静坐几天后太阳穴和眉心这一带痛胀，这是静坐时不小心造成的。为什么呢？因为静坐时气会升到头上，很多人没有觉察有气留在头上就休息了，一次留一点点，用功几天后，就会疼痛。情况严重时，嘴唇裂，舌头生疮，睡不着，虚火上升。这些都是气留在头上造成虚火病气。好多出家人都遇到这方面的问题，自己被气干扰成病，对修炼时的气无知而修成“虚火外道”，却骂气功是外道。

所以，每次静坐之后，头上某些部位会有气，你如果有把握处理这些气的话，可以用任何方法处理，处理气的阻塞是不分佛道或外道的，外道有好办法也可以采用。不然的话，最好循古人的规矩，静坐完了之后，先搓热手掌，以爪梳头、以掌洗脸、以指按摩身体手脚。按摩的时候要注意，不要立刻睁开眼睛。按摩完了之后，才能睁开眼睛。

按摩就是让你将积在头上或身上的气疏散掉。另外有些人，静坐完了就去睡觉，这是要不得的。这样容易造成头疼。如果这些问题你都懂得处理，你就不会被气干扰。不然，你静坐到最后，你会因周身不舒服而心灰意冷。

静坐到了一定时候，敏感的人都会发现有气在运转，大多数人都经验过太阳穴会发涨。这是为什么呢？原来我们修心养性会产生清净的气，贪嗔淫欲会产生污浊的气，清净的气向头上升，越清净的气升得越高。污浊的气往下降，越污浊的气降的越低，最高到头顶百会穴，最低到小腹下的会阴穴。所以当心念清净到接近初禅的时候，你身上清净的气就会升到眉毛的这个水平。是一个水平，不是眉心一点。在二禅的时候，会有一股清净的气升到发际这一带，就是头发和额头之间。在三禅的时候，会有一股清净的气在百会里。如果你到四禅，那股气就会在头顶外面了。细心的修禅定者都会发觉这种现象，就是静坐后这几个部位会有气。因为不了解这种现象，所以不晓得处理这些气，造成有些人会有不同部位的头疼。

回归平时状态——下座前要按摩头和身体

你每次静坐完了，一定要让这些气降下来。有些人很敏感，他会知道，有些人不敏感就不知道。不敏感的人静坐之后，要好好的按摩，以避免气留在头上。如果你用按摩处理不了，就要做一些观想，观想气慢慢地从头上降下来。你可以用手掌心面对自己的头慢慢地慢慢地向下拉。向胸前中间拉，拉到丹田，重复做这个动作。如果还是不行的话，你可以拍打来处理留在头上的气，用空心掌拍打。拍后会觉得你头上的气粘在手上，要将它甩掉。如果这些你都懂得处理，要进禅定是不难的。有些人已经坐很久了，虽然没有什么杂念了，总是不能入定，没有乐受。为什么呢？多数原因是身体有病，造成心无力集中，于是没办法入定。因为禅定是很强的心力集中，如果心力集中达不到相当强度，就没办法入定。也就是说你的心力无法集中到所需要的能量，所以，身体比较虚弱的人，静坐前就要吃一些补气的药。

6．修禅定有三种自在

就是入定自在、出定自在和在定自在。

什么叫入定自在？入定自在就是任何时候我想入哪个定，就能够入哪个定，这叫入定自在。比如我要进初禅，就一口气之间进初禅。我要进三禅就一口气之间进三禅，这叫“入定自在”。如何是“在定不自在”呢？如果我要留在初禅，心念老是要溜上二、三禅，结果自动到了三禅，这是你的初禅在定不自在。什么叫在定自在呢？如果我要入二十分钟，我进去出来，就是二十分钟，这叫在定自在。如果我说进去二十分钟，一小时了才出来，就是贪着禅定。明白了吗？就是说，你入定前，要定下我现在要入定多久，然后到那个时间出来就不是贪。如果你要二十分钟，结果是一小时才出定，就是贪。明白吗？也就是说你不自在。出定自在就是坐禅的人想出定，一想出来就出来了。身心就恢复到入定之前的状况。不要以为一睁开眼睛出定，就能身心恢复常态。如果你出定后会觉得头发涨，被气锁住，很不舒服，这是出定还不够自在。所以，修定有所谓的出入定自在和在定自在。当你们熟悉了各种禅定之后，你每次入定之前，最好给自己预设一个时间。

7．禅定差别

近行定与安止定的差别

刚才说道，禅定有一、二、三、四禅，我用登楼比喻，一、二、三、四禅就是心集中的能量高低。犹如你上一幢楼，上一楼、二楼、三楼、四楼，表示说一禅、二禅、三禅、四禅，那是不同的高低的集中力，也就是心的能量。当你的心念达到入禅定之前的集中力，称为未到地，或叫做近行定，有初禅的近行定、二禅近行定。近行定是什么意思呢？近行定好象你上楼梯到某一层，因为还未进房间，你可以继续往上爬，也可以爬下来。入根本定也叫安止定，进入根本定好像进了房间，你就不能上下爬了。在近行定能上也能下，在安止定不能上也不能下。初禅近行定是心念的集中力达到了初禅的水平，不等于你当时进入初禅，所以上到初禅近行定，不等于进入初禅安止定。当你进入初禅，会有进入的感觉，整个人沉入在里面。这时若要上下，就必须从初禅出来，你就会有从里面出来的感觉。就是说进去和出来犹如进出房间，上去和下来犹如上下楼梯，是不一样的。

禅定之间的觉受差别处

初禅与二禅最大的差别是：初禅的心态有觉有观，很容易被声音干扰。初禅的人听到声音，心就乱了，所以佛说声音是初禅的刺。二禅的心态无觉无观，声音的影响，你都如如不动。

三禅和二禅的差别是：在三禅，你会觉得身体不存在了。但是，感觉头还在，觉得全身很快乐，却不知道身体在哪里。到了三禅呼吸很微弱，有些人会觉得呼吸困难，主要是呼吸不正常及胸口有毛病而造成的障碍，一般是忧郁、易怒及紧张的烦恼造成气结檀中穴。有些人到了三禅心脏会跳快。为什么呢？因为，三禅的呼吸很微细。那些心没有力的人会觉得心脏负担不了，会跳得快一点。这样，他就应该在三禅多呆，慢慢地适应，最好是吃补心气的药。

上四禅，呼吸就要停止了。有些人会呼吸停止不了。他就只能留在四禅近行定，无法进四禅。你如果深入四禅，外面的声音是都听不到的，那是最好的四禅。如果一个人在四禅里面，听不到声音以后，这个人就可以进一步修第五个定。如果你只修到四禅近行定，还会听到声音，就没有能力进入第五个定。

禅定越高，定力越强，心念越细，呼吸越细，感受越快乐。但是，从三禅进入四禅有一个很明显的现象，那就是一旦你从三禅进入四禅，快乐就会立即消失，完全没有乐受 ——舍受。如果你们有经验过四禅，就会知道叫舍念，就是没有造作的平等心，四禅的心不造作，而且非常清净——念清净。

9．对禅定的错误见解

不知入什么禅定

在修行的过程中，修定是为了得到清净的正念。不同的定有不同的微细和心和集中力，越高的定，心力就越集中，而且心念越清净、越微细。初禅心念比较粗，四禅比较细，修禅定是为了要争取到微细的清净心。所以，在修禅定的过程当中，我们要练习去分别什么是初禅、二禅、三禅和四禅。在我自己还没有认识这些禅定以前，因为没有得到老师的教导，曾经盲修瞎练。后来我认为，我一天应该坐上十二小时。一座坐上四小时，然后，休息吃饭，再来坐。天天这样坐，坐来坐去，有时入了定也不知道是什么定。这就是对禅定无知地盲修瞎练。我到处问人，没有人给我讲清楚。直到有一天我碰到一位禅师，我问他：你在教导人修禅定吗？

他说：是。

我又问他：你教人家修禅，你懂不懂你的学生入了什么定？

他说：当然懂了。不懂的话，不能教啊。

我听了就非常欢喜地向他学了。因为我到过好多修行道场，也找了很多人，问了很多人，他们就只教你打坐，但是分不清什么是初禅。有的法师说：哎呀，不要修禅定了，会着魔的，还是念佛吧。当我跟那位禅师学了之后才知道，原来禅定中的初禅到四禅是如此这般。我才知道以前一天坐上十二小时是盲修瞎炼、浪费时间。为什么？原来一座坐四小时，可能你只在初禅，也可能你在二、三、四禅，看你在那期间定力多高，当时你就每次回到一样的定。只知道入回同样的定，却不知道自己定到什么程度，也不懂如何前进。这种情形犹如进入深山老林，迷失方向再也没有作为了。

根据那位禅师的说法，如果能够入定，入初禅五分钟也算初禅，入初禅四小时也算初禅，不在于入定时间长才算入了深的定。如果入四禅一分钟也算入四禅。因为我们被误导了，包括我自己曾经也是这样子，以为入定是要坐很久才算数。为了说服大家，我举一些例子。

经典里的入定例子

第一个例子就是优波离尊者的故事，他在给佛剃头的时候入了定。因为是佛的头，他非常细心地剃，剃着剃着就不知不觉地入了定。佛就说：你现在是在初禅，过一阵，佛又说现在是二禅，优波离尊者就这样慢慢入定，他当时站着拿着剃刀，眼睛集中在佛的头发，心里细心地盘算着如何剃好它，耳朵还能听到佛的开示，就这样入着定。在这个例子里，我要大家认识几点，优波离尊者当时并没有盘腿，没有闭眼，还有念想，还听声音。可是，他是一心一意地专注在佛的头发，这就是入定的关键所在，他达到了心一境性。所以，不要道听途说，以为入定时是什么心念都没有、声音也听不到。

第二个例子是目连尊者的故事，入禅定是可以非常快的，快到怎么样呢？有一次，目连尊者去降伏一条龙，他用神通将自己变得很小，钻进龙的鼻孔里。这条龙想把尊者赶出来，就呼气，当那条龙一开始呼的时候，目连尊者就刹那间入了四禅。然后，龙呼也呼不动他，因为尊者在里面入四禅，它怎么呼也呼不动。就是说，尊者在它呼的那一刹那就入定了。所以出入禅定是可以非常快的。

在我跟那位禅师学时，他说：在吸一口气间就能入四禅。多数人认为要慢慢地，好久好久才能入四禅，这些人已经被误导了。也就是说，你懂得修的话，入禅定的速度会非常快，也能非常快地出来。你可以入四禅几秒钟后立刻就出来了，这也算入四禅。但是不懂的人会说，这算什么四禅？入几秒钟就算四禅了吗？他们说禅定不可能是这样啊！其实，你当时入了什么定，就是什么定，不在于时间长短。另外，很多人会以为入了禅定，不能想东西。这是很错误的。还以为入了禅定后，外面的声音也听不到了，这也是极大的错误。其实，优波离尊者是一面听佛指导一面集中心力而入定的。

我再讲一个戒律里的故事。有一次，目连尊者入了无色界的定。根据佛法说，无色界是没有物质的，没有物质，你就不可能看到东西，不能听到声音。但是目连尊者向一些比丘说，我入了无色界的定，当时听见很远很远的恒河里，有大象的耳朵拍水的声音。那些比丘就说他打妄语。为什么呢？因为那些比丘精通佛法，知道无色界里不可能听到声音。目连尊者坚持说，我进了无色界的定时听到了大象拍恒河水的声音。然后，比丘们就拉他去见佛，说他打妄语。佛就问目连说：你真的入了无色界的定了吗？目连尊者回答是。佛又问他：你真的听到那大象耳朵拍水的声音了吗？他又说：是！结果，佛还是同意目连尊者入了无色界定。佛解释说：目连尊者是入了无色界的定，但是他能很快出来又立刻进去，出来的时候，他就能听到那个大象拍水的声音。所以，在那短短的时间里面，他出了定就入回去，但他没有弄清楚他已经出来了一下。明白吗？这个例子就是说：我们在修禅定的过程里面，会有这样的现象，你从定里面出来一下立刻又进去。就在你出来那一瞬间，可能你会感到脚疼，能够听到声音，但回到四禅又没有声音了。这是可能发生的。所以，千万不要听那些论师的说法，认为一听到声音就不曾入无色界定，然后依理论否定自己。不是！确实是听到。但是，你是暂时出来听到，然后又迅速进去。那样你还是听到了。明白吗？

不可按图索骥、盲目相信权威

由于对禅定的种种误解，造成很多人没有办法分辨到底有没有入定。为什么呢？比方说，依《解脱道论》的说法，是逐渐听不到声音，到四禅的根本定就完全听不到。有人误解《俱舍论》，说到了二禅，就听不到声音了。其实《俱舍论》是说初禅天以上的天人没有吃东西，没有鼻舌的知觉。但是一个四禅天的天人想要看东西，他不但可以看，而且还可以看整个大千世界呢！乃至四禅天人要听声音也可以听。那是怎么回事呢？在《俱舍论释》里有这样的解释：四禅天天人可以用天眼、天耳，但是必须从四禅的心降到初禅的耳识、眼识，来听、来看四禅天，换句话说，四禅天天人可以在初禅到四禅之间动心念。如果你不明白同一禅天天人有不同的定心，那不重要，总之，《俱舍论》说四禅天的天人是可以看东西、听声音的。也就是说，四禅天天人可以生各种的心，并且出进不同的定。可能你不知不觉地从初禅出来一刹那，觉得腿疼又立刻入回初禅，于是觉得腿不疼，有这样经验过吗？不要因此怀疑没有入定，要以依据经典的说法，要相信出进禅定会快得你分辨不清楚。

还有，在中国佛教有一个很糟糕的说法：初禅念住、二禅息住、三禅脉住、四禅灭尽。三禅连脉都停下来，四禅已经是灭尽定了，这是极大的错误，其实，息住是四禅，虽然有脉停这回事，但是佛经里没有说这点，灭尽定是第九个定，已经超过四禅八定了。误导好多出家人，入了定还认为没有入定。

那么，经典对禅定的说法是如何呢？

10．禅定的正确见解

初禅离五盖，离昏沉、掉举、嗔心、淫欲心、疑心。有觉有观、有喜、有乐、一心在定。

二禅离觉观，离初禅的觉观，无觉无观，有四支：内净、喜、乐、定。

三禅离喜，离二禅的喜。有四支：行舍、正念、正慧、乐、定。

四禅离乐，离三禅乐，出入息断。有四支：舍、念清净、不苦不乐、定。

根据经典的说法是这样的，就是说，从禅定里面一步一步暂时降伏一些烦恼。当一个人进入初禅的时候，在定里不会有昏沉、掉举、嗔心，若有嗔心就入不了禅定，当时也不会生起淫欲心。所以说初禅离五盖。其中的疑盖是疑些什么？疑就是对自己怀疑，对老师怀疑，对修法怀疑。那样，你也进不了初禅。一般修禅定的人不懂什么是初禅，因为没有经验过初禅的觉受，所以便无从知道。用什么方法可以认识初禅呢？可以如此观察，就是任何修禅定的人，坐到一定程度后会觉得心定下来了、没有杂念了、全身很舒服快乐。其实，这就是入了定，但是不知道入什么定，要如何知道？根据佛法说，初禅有定、有喜乐的感受，当时身体不可能会有痛苦的感受。所以，如果修定时一直觉得身体疼痛，这证明当时你没有在定里。如果你静坐时，觉得心定了好长时间，身体也不觉得疼痛，突然觉得身体疼痛。这疼痛表示你出某个定了，而出来之前是入定的。为什么呢？原来是静坐者气脉未完全打通，入定久了身体就会疲劳，于是腰酸、腿痛，但是在入定时不知道。因为在定中只有喜乐的感受，从定中出来后，才觉得腿很痛。

四、如何修到四禅

1．初禅

初禅是很粗的定，粗到什么样呢？佛曾经形容——声音是初禅的刺。一个人在初禅里如果听到外界的声音，心里难受到好象耳朵被针刺而出定了。初禅经不起声音的嘈杂，可见是很浅的定。初禅虽然很浅，还是禅定，这个定有声音干扰就退出来了。因此，好多人不信这也是定。未修好初禅的人，无法到嘈杂处坐禅，声音一干扰，他的心就不安了，所以修初禅的场所不可以有声音干扰。但是，修到二禅的人听到任何声音就如同没听到。因为他非常专注，知道有声音却不知道其内容。

如果你们坐着坐着，觉得全身舒服了，你可能不知道这是初禅，你就先暂时假设这是初禅嘛！为什么我这样说呢？总之，当时你有定、有喜、有乐嘛！既然如此，就是一种定了，就假设它是最低的初禅。入定之后怎么办呢？前一讲，我说过了，初入定的人千万不要在定里呆太久。凡是不懂修禅定的人，他初入了定就想要呆太久，这是绝对错误的。初入定的人，一旦进去，要快点出来。要在出来的那一小段时间注意一切变化，很多修禅定的人，没有注意如何入定出定，以后就不记得如何入原来的定。所以，初入定时要快点出来，要注意出来之时，心会变粗，呼吸变粗，快乐的感受退掉了，你一定要观察这三件事。当你再度集中心力入定，你可以动个念头，心想我现在要进入初禅，然后再专注在原来的修法——观呼吸。并注意三件事情：呼吸变细，心念变细，乐受出来了，于是又入定了。如果不懂入什么定，先当它是初禅来修，不理会别人的看法。

一定要先训练如何出入定

这样出出进进初禅，越训练越熟悉，以后，你可以心想入初禅就入了，那些修过的同学都有这些经验。总而言之，懂得修禅定的人，不要立刻想我要定得长久，我要加强定力，一定要先训练怎么进和出。对于不懂入了什么定的人，千万不要想定得长久，这是绝对错误的。当你出定入定分辨很清楚以后，才在定里留久一点以加强定力。当你加强到定力稳定了，就有信心说：我的确进入了定。而且知道只要心念如此集中，我要入那个定就能入。只要我放松集中，我就出了那个定。如果你还是分辨得不清楚，可以依靠经验过的人在你入定当时告诉你。有时我也会在你修定的当时告诉你：现在你在哪个定。

初学的人多数只入初禅，为什么呢？这里面有个方法上的奥妙，就是开始能入定时不要入太久，五分钟就出来。因为任何初入禅定的人，五分钟内绝对上不了二禅，只能到初禅。就在五分钟内出出进进，那样是没办法进入二禅的，所以不必问他入什么定，他最多只到初禅。就是说，如果我们把时间限制在五分钟，入定五分钟后一定要下来，保证他只在初禅。

但是如果那个人原本就修过一些定，他可能已经能入初禅以上的定，这就另当别论了。就要问他每次静坐的时候，坐多久才觉得定下来？如果他十分钟就能入定，那时就要告诉他练习初禅时，入定一分钟就退出来。明白吗？让他不够时间进入更高的定，于是他就入定不深，最多到初禅。当他在这一分钟内认识初禅清楚后，才叫他加长时间留在初禅，此时注意，避免心念太细而入更深的定。就是说，通过时间的限制，不会进入太深的定而超过初禅。当在初禅五分钟出入熟练了，就叫他修十五分钟的初禅。这十五分钟是加强初禅的定力，初禅心粗，心不想久留，于是心就会想快点入二禅。

不可以一上座就想入初禅

初学的人不可以一上座就想我要集中上初禅，上不了的。为什么？因为平时的心是散乱的，每次坐下来，你需要花一段时间，让心念平静下来以及调好呼吸。所以初学的人练习初禅的时候，他必须坐下调心调息，不可以一坐下来就想上初禅。如果他急着入定，他就错了，他上不了的。他必须坐下来让心平静，慢慢地进入定，然后退出禅定，这时才可以想我要上初禅，而且一定可以上初禅。因为，一个人刚刚从初禅出来，他一定有本事回去。就是因为他能再度进入，他就有信心：要进就进、要出就出。初学的人，今天坐到了初禅，以为明天一坐下来立刻就能上初禅，是进不了的！他就会怀疑所修的一切了。所以，以后如果你很久没有静坐，定力退了，不可以一坐下来就想要进初禅。进不了的。你必须坐到心念平静了，觉得入定了，退出去再上去，你才能做得到。这是因为你必须让你的心从散乱状态平静下来，因定力不足而需要一段时间。

如何加强定力

如果一个人在一个钟头里面，可以入初禅四次，每次十五分钟，那就是说这个人的初禅很稳了。因为这四次加起来是一个小时。如果他以后要坐更长时间，他可以加长时间坐一小时也可以。就是说他要入初禅一小时，两小时都可以。但是，当入初禅很久很久以后，大多数人会自动地到二禅去，从初禅自动入二禅的初学者这时会分不清初禅和二禅。所以，在开始训练的时候，我不会鼓励你们花一个小时或两小时去体验初禅。为什么？因为如果那样的话，你的心念就会慢慢地从初禅进入二禅。因为是慢慢进，看不出变化，由于入定时是初禅而出定之前已经是二禅，你却还以为是在初禅。以后你总搞不清入了初禅还是二禅。初学者入初禅太久会有这种现象。

2．如何修二禅、三禅

先要有足够的火候

如果你上了初禅，什么时候才可以上二禅呢？如果有老师指导，老师知道你的初禅定力够了，就叫你继续前进。如果没有老师指导你，怎么办？根据佛法说，如果一个人的初禅定力不够，然后又想上二禅。那么，他不但进不了二禅，连初禅也会失去，这样两头都失了。就是说你初禅定力不够，你想入二禅是入不了的。

所以，你必须初禅坐得很稳了，才能修二禅。所谓稳就是说你能在初禅里坐上一小时。但是，在入二禅之前，千万不要在初禅里超过一小时以上。为什么？因为那样你的定力会加强，可能不知不觉地到了二禅，于是你就分不清初禅二禅了。所以，你最好每十五分钟就下来，下来以后再上去，这样持续加起来一小时。

心离开原有定境的觉受

如果你初禅很稳了，想要上二禅，就要离开初禅的根本定的细心，从原有的修法进入更细的心。禅定越高，呼吸越细，心念越细、更加快乐。因此，你要上二禅时必须远离初禅的觉受，心再度专注于修法上：很集中地去看呼吸，重点在于观察呼吸比初禅定还要细，心念更细更乐，然后想再上二禅。

再度专注于修法上

为什么必须再度地专注于修法上呢？就是说我们入定之后，往往有一种现象，在定里面产生喜乐的感受、身体感觉很舒服。如果你一直坚持在那种舒服的感受里面，你就跳不出那个定。每当你要升更高的定时，就必须放弃原来的觉受。就是说，你不要执着原有禅定的境界、禅定的喜乐。一定要放弃，惟有你放弃了，再度集中你原来的修法才能上二禅。如果你不放弃那些觉受，即你不愿意放弃原来的定 ——初禅，你就无法上二禅,正如你不愿意离开一楼，怎么能上到二楼呢？因此，当你要上更高的定时，千万不要留恋原来的任何觉受，而要更加专注地观察你原来的修法，如果你是观呼吸，就更专注地看呼吸，慢慢地就能上到二禅，二禅的变化和初禅一样，心念变细、呼吸变细，也更加快乐。这些步骤要一步一步地进行，上三禅也是一样的。

3．如何修四禅

上四禅就有些不一样，四禅是颠倒过来的。怎么讲颠倒呢？就是说更高的禅定是越来越舒服，越来越快乐。但到了四禅，快乐统统消失。此时，呼吸就断了，舍念清净的心生起来了，这就是四禅。有些人的呼吸不正常或者执着呼吸，入四禅前他会觉得呼吸要断却断不了，那种要断气的感觉很辛苦，有时会断一会儿气，又呼吸几下。这些人修四禅就不稳定了。

前天，我说过，心有力量上到某个禅定，不等于进入那个禅定。上禅定好象上下楼，在近行定时，心念可以上上下下地变粗变细。入禅定好像进入房间，在安止定时，心念不上也不下。所以，当你修到呼吸要断不断的时候，就是上四禅的时候了。当你的四禅稳固的时候，呼吸就断了。当修四禅到达呼吸断的时候，应当加长在定的时间，那样定力会继续加深，慢慢地连声音也听不见了。一定要到声音听不见，才算深入四禅。如果你在四禅里面还能听到声音，犹如你爬上四楼，只在房门口，却没有进入房间，这样只是四禅的近行定。

4．四禅近行定就可以修观

依据论典说初禅离五盖，便可以修观了。而我要求大家至少修到四禅近行定，才允许他修观。为什么呢？因为这时他有能力进入微细的舍念清净心了。但是，此后还是要把四禅彻底修好。凡是修完四禅的人，他就会明白，不同的定力，心的粗细不同。弄清楚这些心以后，就可以修观或修第五个定了。

5．无色界定与超越禅

第五个定叫空无边处。如果一个人修到四禅后，可以接着修第五个定，他必须先入到连声音都听不见的四禅安止定。如果他还能听见声音，那么他还在四禅近行定中。这时想要修第五个定，那是在打妄想。为什么呢？因为空无边处定是属于无色界的定，你入了那个定，是绝对听不到声音的。当你把四个定的心念都分辨得很清楚了，便能够做到依心念入定，想入哪个定就能即刻进入。你可以心想我要入三禅，就专注于三禅的心念而入三禅，这时，绝对不是慢慢看呼吸地入定，而是念头在转、转、转，就转进去了。一旦你能够静下来心一想我要上三禅，心就这样转、转、转，转进三禅，你就有机会观察一个现象，经过几个心念就入了定。这在南传佛教的《清净道论》里有说到，从近行定入根本定的时候，一共应该经过几个心念的转变。如果你能以转变心念到某个禅定心念，如此直接入该禅定，以后你可以进一步训练超越禅，就是不按照次第入定，你可以训练自己直接进入三禅，再从三禅跳到初禅，从初禅跳到四禅，可以这样地跳来跳去。

当你把四禅八定都修完了，进一步，你要能够进第九个定——灭尽定。然而，不是每一个人修完了四禅，都能够进入灭尽定的。当一个人能入灭尽定，并且能从灭尽定出来时自由地跳到任何地定，如此定力称为狮子奋迅三昧。如果你只是在四禅里面跳来跳去，那只是超越禅。

灭尽定是一个很特别的定，进入灭尽定的人，如同死人一样，什么知觉都灭掉，什么心念也没有。由于无心，所以无法动念从灭尽定跳出来，必须在灭尽定的定力退了才能够出来。在灭尽定的定力刚刚退掉，就一跳跳到另一个定。灭尽定也叫灭受想定。没有想的定称为无心定。在无心定时，你不可能动念头想我要跳到三禅、跳到四禅。你只能在灭尽定刚一退出来的时候，一跳跳到三禅、跳到四禅。这是很艰难的事情，因为很少人能够入灭尽定。

在这里，我要求大家只修到四禅，不鼓励修无色界的定。为什么不主张修无色界的定呢？因为无色界的定力太强，太强的定力会妨碍你修观。在很强的定力时修观，一观就入定了，一入定你就不想动念修观了，没有观就不能发慧。所以外道修到无色界的定，整天定在里头出不来，根本无法修智慧观。因此，佛法说，一般人修到四禅的定力，是最好修观的时候。

6．入定后的问题

境界的处理

修禅定会出现很多问题，你们都知道如何处理。

修禅定的过程中，会出现许多境界。不管用什么样的修法，在禅定里产生任何境界，看到任何东西，要认定只是禅定的副产品，它不能帮你加强禅定，也不能帮你增加智慧。就是说，在禅定里面的任何境界，不过是一种神通，是禅定的副产品。你有兴趣就多看一点，可以增长见闻 ,但是看了就丢掉，千万不要将那些境界当作证悟，当作很了不起的事情。很多人在禅定里面遇到境界以后，会以为自己的境界比别人高。那是在比境界的高低，而不是比禅定的高低。他说他能看到佛，你能看到什么？他比这些东西，这些是没有用的。曾经某寺的一位法师向我修学禅定，他入定后看到很多佛菩萨围绕着，高兴得不得了；我觉得这没什么了不起。不要执着这些境界，这不过是副产品。千万要记住这句话。你看到佛会怎么样啊？就算佛在你的面前，你修不好也没有用，不如看自己的心最重要。你可以把境界当作游戏看看、听听，千万不要将它当作一件了不起的事情。如果你觉得了不起，你就要着魔了，肯定要着魔。为什么？魔最容易耍这种把戏给你看。所以，整个修的过程里面是要看心有多清净，有多定，这才是正确的修定的目的。

气的处理在修禅定时气在身上运转，如果你不去注意它的话，那些气是不会很强的，如果你去注意它的话，气会因为你的注意而加强。有些人静坐时，任督脉的气会转动。如果你注意它转动，便会越来越强，后来变成在转周天。你可以去转周天，但是要有本事转。为什么呢？因为转周天转得好，会对身体非常好的，甚至很多病都消除了。但是，因为转周天的气很强，如果你没有一些气功的知识和基础，你转到一半转不了了，那就要出毛病。就是说在转周天的过程中，气跑到某个地方停下来，你不理它就休息了，致使很强的气留在身上某个部位，以后这个部位就要出毛病，那些转周天的人要小心气留在身上。如果你不去理会气，不去理会它的运转，气是不会很强的，就算它停在某个部位，也会很容易地自己化解掉。

另外，任何人静坐一段时间，身上、头上都会出现气。我们身上的气因为定力的变化而不同，心清净时，清净的气往上升。心淫欲时，浊气往下沉一直沉到男女根。当你心念很定很清净的时候，气就一直升、升，升到头上去。静坐完了，下座前要检查留在头上的气，若有的话要把它处理掉。如果天天累积气在头上，渐渐地会造成毛病，甚至头疼。

有些人，定力加强后，睡觉时也会入定，心定在一片光明里面，然后就睡着了。如果是这样，醒来的时候，头上有很多气，你必须去处理，不然以后也会造成毛病。

有些人，定力太强了，心一集中、看东西，就会入定。这些人专心看书或诵经的时候，因为心非常集中，外界的东西不能打扰他，很快就入定了。这些人有时头会重起来，那时就要小心注意是否气积在头上，是的话，要把气拉下来。

其它修法

有些人原本修过禅定，并且可以入定，我也可以接受你们用本来的修法。但是，你要懂得怎么用你原来的修法，一步步修上去，如果不懂，最好放弃原来的修法。还有，在禅定里面可以看到光明。有些人在四禅之后才看到光明，有些人在初禅就看到光明，看到光明时要小心，不要理会那光明。要回到应修的修法上，如果心跑去看那光明，就意味着你离开了呼吸的修法。可以用光明来入定吗？修定后见到光明可以放弃原来的修法吗？不是不可以，只是你要懂得以光明入更深的定。如果你放弃原来的修法，在光明里又不懂如何修，你就很难前进了。

贪着乐受

另一个会发生的事情，就是喜乐的感受。如果整天去观察喜乐的感受，就没法升更高的定。你要升更高的定，就要放弃原来的境界与原来的觉受。继续在修法上用功，你才可以前进。

预感

当你经常出进四禅，你的念力会特别强，也比较敏感，出现一些禅定的副产品——敏感与念力。比方说，他想到某件事情，过后那件事情就发生。你们可以去观察，但是，不要着迷在里面。会敏感到什么程度？比如在做事情的时候，你忽然想到某人，并且知道这是他在想你。这些忽然跑出的念头，一般人不去注意，它就过去了，修四禅者就敏感地觉察到。所以，一个经常入四禅的修道者，他就有能力知道徒弟发生了什么事情。听说过吗？徒弟不管在哪里，发生什么事情，某些师父都知道，这就是这位师父感应力特别强。这说明此人已成就四禅的功德，好多外道、内道修道者都能，别以为是修佛法有成就。

念力

四禅有很强的念力，比如，你心中想你少了一样东西，或者想要这样东西。不久就有人拿这样东西给你，修完四禅的人会发现经常发生这类事。或者，你想要找某某人，那个人就会来找你。再度声明：这些现象只是禅定的副产品。修禅定的目的是为了得到正念与清净心，明白吗？并不是为了得到神通。如果你有了这些能力，你可以帮助人家。但是千万不要整天玩这些玩意。为什么劝你们不要这样呢？因为你如果去注意这些事，而往往你身边就有太多的事让你感应了，你会因此忙得不得了。比如说，你现在在这里静坐，忽然感应某人在想什么，为何要感应他呢？太麻烦了。还有更敏感（个人隐私）的情况，就是平时对方想到和自己有关的事情，你都能感应到，其实那不是一件好事。人家会怕你。

遥控治病

另外，你修完四禅之后，可以学会知道别人是否入定。修完了四禅就有能力看某个人现在入什么定，这不是用眼睛看的，而是因心念微细，所以能感知他人是否入定。有了四禅的的念力，不用练气功也会气功了，自然能够发气收气。不只是如此，修完四禅后还可以用念力帮助别人治病，但得小心会因此把病气给惹上身。心念是没有时空限制的，所以，四禅的念力不但可以给人治病，还可以遥控治病。那些气功师能做到的，你也可以做到。这是念力的结果罢了。不信的话，你可以在这里给人发气，试试看给某处某人治病，这没有什么奥妙在里面。可是，我要警告你，如果你经常用念力去帮助人，你会越做越忙，因为很多人崇拜你。

今天就讲到这里，下一讲我要讲修观。

五、见道并不难——不断贪嗔只破我见

1．何谓见道

修观就是修慧的意思，修观为了生智慧，得心解脱。但是很多观法并非修慧，比如慈悲观并不是修观，而是一种修定的观想。我们要弄清楚，修观法门里，观想是修定，观察是修慧，修定清净心，修慧清净知见。哪一些观法是能产生智能的观法呢？佛法里有很多的修慧的观法，所观出来的智慧有深有浅。

见惑与思惑

解脱的次第是怎样的呢？部派佛教的论师把烦恼的解脱分为两大类，按照论典的说法，即见惑上的解脱，与思惑上的解脱。见惑是很多不正确的见解，使得我们不断地生死轮回。思惑是心理行为上的烦恼，有各种各样的贪、嗔、痴。

见惑与思惑是不一样的，这一点我们要弄清楚。见解的迷惑是你心中抱着一种看法、想法，然后就使得你做出许多错误的行为。其中最严重的错误是 "我见"的见解，我见是可以非常快放下的。至于思惑是行为上的烦恼，就不可能一下子放下。我用一个比喻，比方说，你认为抽烟对身体好，这是一种见解。如果你对抽烟有贪着、喜欢，那不叫见解，那是行为烦恼中的贪。放下见解，是很快的，再也不会反复。再比方说，在清朝时期，中国女人缠脚，当时人们认为缠脚是漂亮的，那是一种见解。当大家都认为不漂亮的时候，女人也不再缠脚了。见惑的烦恼，只要看法一转变，就放下那个见解了。但是思惑的烦恼就不一样了。我们有各种贪、嗔、痴的心理行为，这类烦恼是要慢慢去改的。所以，在佛法中，把修行分为几个次第。先修资粮道，其次加行道，然后见道，修道，证道。

资粮道

就是你还不懂得修行前，先累积修行所要的资粮，做种种善法，积种种福德，多闻佛法学习戒律，这些都是资粮道。

加行道

就是你懂得根据佛法的道理，依法用功修行，这时以修定和修慧为主。这就是加行道。在加行道时修舍摩他和毗婆舍那，主要是让心生起五根五力，就是信、精进、念、定、慧。

见道

见道，见到什么道呢？就是见到解脱生死的道路。加行道用功修到有一定证悟时，见到解脱生死的道路要如何走。见到路不等于上路了，所以见道以后才上路 ——修道。也就是说，在你还没有见道以前，你是不知道怎么修道的。其实，修道是修心中的道路，并不是心外的道路。你要先看到心中的解脱道路，然后才决定在心中怎么走向解脱。见道就是知道心中的解脱道路。佛法说，当一个人见道的时候，他就破除了见解上的烦恼。那么，见惑要处理的烦恼最重要的是我见。我见不是我执，很多人搞不清楚。我们对"我"的执着有两方面。一个是行为上执着有我，一个是见解上执着有我。如果一个人见道了，就放下了见解上"有我"的执着。但是行为上还是执着"有我"。所以，当一个人见道——证初果，虽然思想上明知无我，但是，他的行为上还是贪生怕死，业习还是执着有我。初果的人还是怕死的，除非他是阿罗汉。我执在北传佛教分为两种：见解上"有我"的执着叫"分别我执"，行为上执着"我"叫"俱生我执"。在南传佛教把分别我执称为我见，把俱生我执称为我慢。就是说见道了就放下了分别我执，但是，他过去业习带来的俱生我执还是有的。

2．见道的条件——心清净与见清净

要见道，要修什么法门呢？见道，并不是要先除去嗔心、也不是先除去贪心，而是先除去见解上"有我"的烦恼。因此，一个见道的人，他的贪、嗔、痴都在。贪、嗔、痴的习气不是见道所断除，这些习气要在见道后靠修道慢慢地改。所以，证了初果还是会贪吃、贪玩，但他懂得怎么去修行了。一定要非常清楚，见道只是见解上的烦恼处理干净了，不然的话，你会象那些没见道者，迷惑明明无我却为何还有我执。

见道需要什么条件呢？需要修一些“能破除我见的法门”，断我见的法门不一定是断贪嗔的法门。千万不要修错，是先修断我见的法门，不是先修断贪嗔的法门，如果倒过来修，是很难见道的，这就是为何好多人修几十年不能见道的原因。

学佛的人都听过佛法讲无我。但是根据佛法说，如果一个人还没有见道，虽然知道无我，他还会有怀疑的。他说：啊呀，虽然相信无我，但还是觉得有我，很多人都会这样的感受。但是，如果见道了，他就绝对肯定无我。无我并不是去找我在哪里，更不是找不到我在哪里而说无我。当一个人见道时，不会愚痴地去观察什么是我，他很清楚再也不需要找寻我，因为他已清楚看到因缘、因果现象。见道时必定看清楚，身心只是一系列的因缘变化，于是知道因缘中，我了不可得。

学过佛法的人，有一句口头禅"一切都是因缘"。那个人打我，那是过去世的因缘，这个人修行，他过去世有佛缘。就这样讲，但这是口说因缘法，他还没有实际地看到因缘法。不知道你们是否听过一个偈语：

若人生百岁，不见生灭法

不如生一日，而能得见知

这首偈语是说你活一百岁，没有见到生灭法，不如活一天而能见到。生灭法到处有，为什么百岁都难见？每个人天天都见因缘法嘛！不是这样子的，生灭法就是因缘变化过程，你要当下看清楚因缘变化过程，不是思惟。见道要快一点的话，必须修对方法，先不要管其它烦恼，只要管"我见"的烦恼就够了。因此，如果你选择正确，修对法门，就会很快见道。如果你修错了，你去处理嗔心呀，贪心呀，你在这一生都难见道，而且也不会相信他人能见道。为什么呢？因为处理贪、嗔需要很长的时间。甚至一个见了道的人，他的贪跟嗔可能今生都处理不完。但是，如果心清净时，要破除我见是非常快的，经典说不必几天就能见道，关键在哪里呢？佛法有这么一句话说：众生之所以佛法不能现前，是因为被烦恼遮盖住了。我们的烦恼并不是二十四小时都生起来的，至少你们现在在这里，好多烦恼没生起，就在这一刻大家都暂时没有嗔心、贪心。在烦恼没有生的时候，就有机会生起清净的心。佛说，如果一个人的心清净，佛法就能现前。就是说没有烦恼遮盖，心清净了，就有能力观察到本来现前的佛法。觉悟的第一步就是破除我见。见到佛法而觉悟了，并不等于所有的烦恼断了。

3．破我见的捷径 ——观因缘最快

为了破除我见，我们要观哪一些法呢？就是观因缘。因为“我见”就是迷惑、执着因缘里有个我的见解。既然要把因缘观察清楚，那么，我们要观那一些因缘？为什么一百岁都没有见到生灭法？应当观身心的因缘，不是观外在的因缘。哪一些因缘无须观察呢？如果你说我观察到种瓜得瓜，种豆得豆；这些因缘，农夫观了一生都无法觉悟无我。佛法告诉我们说，我们以为有真实存在的世间，其实并不实在。根据佛法说世间就是在你六根、六尘、六识里面作用。把六根、六尘、六识拿走了，就没有世间可说。六根、六尘、六识的作用统统都发生在你身心现前的当下。意思是说你是用眼睛、用耳朵、用六根来认识世间的境界。你要见道，就要在六根门头去观察究竟佛讲的因缘在哪里？观察这个“观察的行为”，不过是心法色法的作用，也就是六根、六尘、六识之间的种种前因后果。

这种种前因后果，很快的一个接着一个，快到我们来不及去思考。所以，要观察清楚，必须具备一个条件，就是你的心要很微细。心念微细就是要有相当的定力。这就是为何要你们先修好四禅再修观，当修到四禅的微细心念，就有能力以微细的心观察佛法。身心是快速无常的因缘变化，如果心念粗，根本来不及观，观察的心只能在因缘发生后，落入意识里思考。所以说：修观时只许观察，不允许思考！

4．七觉支 ——觉悟时应生起的心

佛法讲闻思修，思考是在思惟的阶段，修的时候是不思考的。为什么在修的时候不思考呢？思考都是学来的，在修的时候是观。观察是很微细的思惟，而且只是思惟单一事件。怎么思惟呢？修定时的思惟，如果观呼吸，什么也不用管，只做一件事情：观察呼吸。修慧时的思惟，在择法时什么佛法也不管，只管一句佛法。可能你们听过：一句佛法就够你证悟了。而且经典记载佛在指导众生证果的时候，都是一句话证果。那一句话是什么？它比什么都值钱啊。在道家里面有这样一句话： “假传万卷书，真传一句话。”听过吗？其实真传的那一句话，就在万卷书里面，没有离开万卷书。但是那一句话是在你刚好需要的时候，才告诉你——真传的那一句话。我们为了破除我执，所需要的佛法是观因果，你就专门观察六根门头的因果，其它佛法一概不理。佛说修不净观可以克服淫欲，修慈悲观可以克服嗔心，这些统统不管。你只管要观察的佛法，这个心态在佛法里面叫"择法"。就是说当一个人要觉悟的时候，他要具备一些条件，这些条件称为七觉支，如果你们念《阿弥陀经》会念到，七菩提分八圣道分。

先要有正念

这七觉支里面的第一个觉知就叫做念觉支。如果你想要觉悟，你必须要有很强的正念，这叫念觉支。然而，达到四禅的心念是最有效率的正念，若能一念之间入四禅，这样心力在修观时，正念最强最清净。正念用在哪里呢？就正念在你所修的法上。我们生起好的念头，做善的事情，这种正念是世间的正念，是不能解脱的。所以修观行时，并不是正念在做好事上。要想证悟、要解脱，是正念在所修的某句佛法上专心地观察。

正确择法

有了正念，接下来就是七觉支的第二个法 ——择法。这个择法就是你要选择所观察的法。不懂修行的人，他在修观时，思考一大堆佛法道理，这不叫择法，这叫思惟佛法。择法时专选一句佛法，任何时都不离开它地观察。比如说，我们在观察无常，对一切所对境都在观察无常，再也不作第二件事情，这才叫无常的择法。你可能说观察无常太容易：“你看！那里本来没有屋子的。后来，有人要建，建了屋子，这叫无常。”这绝对不是观察无常，也不叫择法。如果这是择法，世间人也会修了。择法是一种很专注、高度集中的心，选择某一句佛法来观察。择法时观察的对象是哪些法呢？择法的对象不是外面的境界，也不是内心的境界。是心和外境发生作用的当下，每个法究竟是怎么发生的，就是观察每一念当下究竟什么因缘在生灭。如果你要破我见 ——见道，不是观察外面有什么事情在发生，也不是在观察内心有什么烦恼发生。因为我们的心迷惑于境界，就应观察当下的心和境界之间有什么事情在发生。是观察能知心和所知境界的因缘，是观察内心和外境当下的前因后果。而这类因果是发生在很短的一刹那，并不是一个很长的故事，因为烦恼一刹那就过去了。所以，每当你择法，就在一刹间观察因缘、因果现象。其实，一切都是因果现象也，就是说你要在眼、耳等六根作用的一刹那，观察是什么因缘在作用。择法就是选择观“当下的因果现象”，只要你很清楚地在六根里面观察，就能把身心的因果作用看清楚。

七觉支次第

如果你有了四禅的清净的心，并以此正念再去做择法，你一定有能力看清楚佛法。当你看清楚之后就会很肯定：每一个心念和境界的作用，它们从哪里来，怎么发生，我都能够看到。如果你能够看到每一刹那的念头和境界之间的因缘，这时你的心必然会很微细。因为择法让你进入很微细的心，你越看越清楚，越清楚于是越想看，于是生起精进心。看清楚佛法会使你全身兴奋，你会越看越兴奋而觉得头发涨，充满气，这时便生起法喜的心。由于法喜充满，身心进一步轻安。因此择法而越看越集中，慢慢地，心念越看越平静而生起定心。内心次第生起念觉支，择法觉支、精进觉支、喜觉支、轻安觉支、定觉支。最后，你会进入没有造作的心态，面对任何境界，内心只观察因缘，心不再动念反应、没有造作了，这叫舍心。七觉支会一个接着一个地生起来，当七觉支一个个生起来，你就会越修越有信心。你还会发现，你择法越清楚，烦恼越轻，身心越愉快。如果你修错了，你的心就会越观越沉重，越观越烦。你修对了，越观越欢喜，越观越快乐。这是修法的欢喜。法喜充满就从这里来。

破我见的择法

当修观在择法时，绝对不允许去思惟任何其它佛法道理，只能够观察所择的法。择法是要观察到当下事情的真相，思惟是观察以后的事情，这一点要分辨清楚。如果你很仔细地观察身心的因果变化，你会知道你就是在看清楚当下，心中不思维任何道理，对所观的法犹如见亲爹娘那么自信，不须依道理证明。如果你完成了这一点，你就会肯定没有我了。而且，你会肯定地跟自己说：“是我亲自看到一切只是因缘作用而已，身心就是这么回事，不是道理上无我，真的是本来无我。 ”你会自己确定：“虽然无我，只要有因缘，就会说话、会走路、会造业、会起烦恼。”你看到的都是一系列的因缘变化，一切都无我地在运作，于是，你便见道了。

如果你不懂在哪里择法的话，你可能去观察：“我现在有没有起嗔心啊？现在我有没有起贪心啊？”如果去观察这些，是不可能很快见道的。为什么呢？因为处理贪嗔是要花很长时间的，那是见道以后，修道时才修的法。见道是一见便永不再迷惑，行为上的烦恼习惯不是一刹那就能彻底断除的，所以，修道要慢慢修，慢慢断烦恼，修道要长久修下去。我如此解析，是想让你明白，如何选择正确的修法来破除我见。在修行的次第里，你必须要有清净的心，才能够去观察佛法。经典里面说，必须先要心清净，然后，才能见清净。所谓见清净，就是生起正见，破除我见。当一个人观察到身心只是因果作用，自然地就知道身心无我，也知道戒律的因果作用，他不会随便乱持戒律的。见道者自然对自己所修的法不再怀疑，并且知道就这样一直用功修下去，终归能够解脱。也就是说他已清楚地看到了那道路，并且心中朝向着那条解脱之路。

5．见道的难易

证初果的难处

一个人见道之后，贪、嗔、痴还是一大堆的。为什么呢？因为贪、嗔、痴才是修道所要断的烦恼。要证初果，关键在于有没有生起清净的心和是否正确择法。如果你择法时想怎么去行菩萨道，你就不可能很快见道。为什么呢？菩萨道是长远的，不是一下做到的，为了行菩萨道，心整天向外做利益众生的事，没有去观察自己内心，就难见道了。所以，菩萨道要修很长久的时间。但是如果要见道，却不是很长久的事情。因此，我们对证初果要有信心，要弄清楚证初果难在什么地方，它的难处在于以下几点：

1、你认识第四禅舍念清净地的舍念与清净心吗？有没有以清净的心来观察佛法？

2、在修观时有没有放下一切的思惟、一切修法，只选择要修的法来观？

3、多数人不懂得如何择法，所观的法是清理贪嗔呢还是清理我见？如果是清理贪嗔，难矣！

4、对证初果没有信心，就不可能见道。当你见道了，没有信心者总会怀疑你在大妄语。

末法还能证初果吗

很多人不敢相信这个时代还能够证初果。我用数字来使你们生起信心：佛两千五百年前度众生。当时，度了好几万的阿罗汉，身边常随众就有一千两百五十人。阿罗汉那么多，三果就更多。二果、初果就更不用说了。佛在世时初果有多少人？可以这样估计，阿罗汉至少上万，初果至少几十万啊！依佛法说这几十万人，证初果后还要继续修行的。佛灭后，那些只证初果的人还要继续修，不是到天上就回来人间。也就是说这些初果的人要陆陆续续回人间。就以两千五百年来除二十五万吧，两千五百年每年多少人得道？也就是说每年至少有几千人来证果。还有那些要证还没证的呢。他也要来嘛。所以，就算是末法，也会有人继续修行，乃至自己证果。他证悟了，也没人知道。不要听人家说：现在末法了，是不可能证果的。其实你用数字去衡量，就可以知道证果是可能的。

假传万卷书，真传一句话

谈到证果的问题，中国佛教界有个很矛盾的行为。大家想要修行解脱，讲经说法的法师也劝人要解脱，却不信今生修行能够解脱。南传佛教修行人都相信能证果，有很多法师和讲经师听了不信，认为这个时代怎么可能，证果的人肯定是个疯子。但是，我们要有自信，不然佛法不灵验了。在中国佛教还有一个更糟的现象，一听说有人修禅定到了四禅，都说那是大妄语，尤其佛学院都说不可能，修净土的人更不用说，这些都是没有遇明师指点，所以认为是很难的。

根据经典里的道理去修就可以吗？

可以！但是，你不懂得大藏经里，哪些经典是你目前最需要的。刚才说过：假传万卷书，真传一句话。那句话为何不能写在经书里呢？那句话在道家叫"火候"，火候是无法靠文字传的，唯有靠经验过者，在火候到时告诉你，就是这个。你修到的那个工夫的当时，只需要某句佛法，老师当时一说你就领悟。如果当时把万卷书给你，你就被误导了。修行的火候就是这样，遇到一个明眼人告诉你，你目前就需要观这句佛法，就够你受用了。其它的法，你可以暂时放在一边。多数人不依老师指导，以为把经书背得滚瓜烂熟就会修行，其实那是盲目依某部经典去盲修，于是东修一点西修一点，这类修行人就算修到有成就了，也不知道自己是如何修成的。

不信者难以依法入定与证悟

我所教的这系列修法，虽在南传佛教流传，当地有些人却不以为然。其实，自古以来，很多修行成就者，都有很多人不同意它。你们看过六祖坛经吗？六祖在五祖指导下证悟了，没人信他，认为像他这种人怎么可能证悟。一个人能不能证悟，不能看外表，也不能看学问，证悟跟学问绝对无关，是和他的定力、他的智慧和烦恼有关。绝对不是会因为背书就有智慧的。

对证果的怀疑，是造成你不能证果的最关键原因。疑的烦恼会障碍修行。如果你怀疑某个法门，就没法修好。如果你怀疑这个法门的老师，你也没办法修好。怀疑自己不能修，也不能修好。所以，今天第一件要事，就是告诉你们，在这个时代还是能证果的！我不厌其烦地要你对自己生起信心。我很清楚当我这样讲，就会有人骂我狂言惑众。可是，我非常自信地认为，那些相信能证果的人必会得益，因为佛说若有人信佛、信法、信僧、信戒，有此四不坏信者就是初果，你有此四不坏信吗？若有，剩下的事，只欠去认识修法和去认识初果而已。为何要听从无四不坏信者说的话呢！决无此道理！

无智人前莫说，打你色身星散

这句话是永嘉大师证悟后说的，意思是勿让人知你的证悟。若你对此四不坏信有信心，当你依法修了有所证悟，不要随便跟人说。第一点，无四不坏信者不信你能。第二点，你未必讲得赢他，理论讲输了就是你错。所以，不要随便让人家知道。还有，如果，你整天跟人家讲：我修得怎么样怎么样，你又犯上了我慢，怕人家不知道你有修行。你不是阿罗汉就一定有我慢，所以我慢是很正常的。但是，每当你这样讲，你就一直在增加我慢。关于修行的成就，没有所谓老师一定比徒弟厉害。只是谁先谁后的问题，只是老师先学会，有缘由老师告诉你，仅此而已。可能你修得比老师好都不一定，不要以为老师绝对比学生厉害。假设你是三地的菩萨来人间投胎时，我是一个老和尚，你来跟我这个老和尚出家。当然是跟我学嘛，对不对？虽然老和尚是个凡夫，他先懂得佛法，菩萨于是向他学法。所以说，修行嘛，三地菩萨的老师不一定是四地菩萨。这个比喻告诉你，不要以为你一定比老师差，老师也不一定胜过你。各有因缘，各自成就自己的道果。

修观修错变成修定

在修观的时候，定力太强观行就修不好。前面说过，在四禅八定里的五、六、七、八的定很难修观。如果一个人的定力非常强，他在修观的时候，一下子就入定了，他变成修定还以为自己在修观，结果他在浪费时间。往往很多人不明白，他在那里修啊，修啊，修到入定了，他还以为他修得很好。如果你修观修到入定，你就修错了。

所以修观的时候，不允许你们入定太深，但是又不能没有定。因此，在修观的时候要天天保持四禅的定力，就是说，你一定要做到每天有能力上四禅，而且一下子就上。但是修观时，不可以入四禅太久，如果你每天入四禅太久，就修不了观了。为什么呢？因为定的力量使你的心不想动，于是观没两下子就入了定，那样你每天都在浪费时间。别人却以为你很用功修道，而且道行不得了，整天坐在那里动也不动。但是，在我看来你修错了。所以，当你修完定以后，我不会鼓励你们入定入太久。如果你们想要修神通，你们就应该长久入定；长久入定就能引发神通。如果你修观，观到很仔细，很清楚以后，你会觉得入定是很无聊的事。为什么？进去了，终归要出来，出来了，又想要进去。所以，别忘了修定的目的是为修慧，为了修慧而训练不同的心力——定力。

你们明白了这些，以后修观就懂得怎么做。

择法重点：除所择之法，不许思惟其它佛法

修观最重要的重点就是你一定要保持心念清净。修观时跟修定一样，不允许动第二个杂念。我们在修定观呼吸时，不允许动任何杂念，动了以后，你就要从禅定掉下来。在修观做择法时，只允许一个时期观察一句佛法，不可以动第二个佛法的念头，要如此修。如果你懂得正确的择法，七觉支很快就会生起来。如果你修一段时间，就来向我报告你的觉悟，我会当你是放屁打妄想，因为修观时去玩味所觉悟的道理是没有用处的。为什么这样说？你不知道是在打妄想，还以为自己有所领悟。在整个修观的过程里面，你要得到的是什么呢？在修观时，觉悟不在所观的道理上，而是生起七觉支：念觉支、择法觉支、精进觉支、轻安觉支、喜觉支、定觉支、舍觉支，让这七种心念生起来，就能觉悟了。所以，修观时生起任何其它佛法知见都是妄想，要立刻斩掉它。懂得修出七觉支，你就会很快证果。关于修观，今天就讲到这里。

六、修止观常见的问题

由于大家修禅定时，还是犯上许多错误，今天继续讲一些关于我们静坐时发生的问题。

1．不可引气入定

先说关于头上有气。

在修禅定的过程中，很多人都会觉得头上有气，知道有气的比不知道好。可是有些人以为头上有气就是入了禅定，这是错误的。入定的确使气升到头上去，但头上有气不等于已经入定。就是说，如果你故意把气引到头上去，是气集中在头上，不等于入定。这一点要非常小心，不要把气带到头上去，然后以为自己上三禅了，那是无效的。

入禅定是靠心念的集中和微细而入，不是靠头上的气上上下下。所以，你觉得头上有气，先把它引导下来，然后再度集中看呼吸。要注意是呼吸及心念变细了，才上初禅去，不是把气带上头去就以为上禅定，因为懂得气功的人就懂得只要我心念集中，就能把气带到头顶上去了。甚至你心想身上的气往头上冲，气就冲上去了。所以，不要犯这个毛病，以为气在头顶，就上了三禅，然后在那里面呆啊呆，没有用的。要心的杂念少了，集中力够了，轻安来了，那时想上禅定就自然上去，那才是对的，千万要注意这一点。

2．疼痛的问题

另外就是疼痛的问题。有些人在静坐的时候，身上有疼痛，不少人以为疼痛是打坐出了问题，其实这不是修错，是那部位有障碍，有暗病发作了。最好将暗病处理掉，如果让它继续保留在那里，你就一直坐不好。比如你静坐的时候，觉得胸闷、咳嗽，你就要处理胸前的毛病。如果你觉得背后大椎以下很热，就是你的大椎的部位阻塞了，你最好去将它通顺。如果你的颈项这里很热，就是玉枕穴的部位气不通，阻塞了。简单的处理法就是用空心掌打拍，也可以找人引导，在你静坐时帮你将气引上去，疏通它。如果你自己懂得做的话，你就在静坐时，观想背后的气从大椎经过玉枕，一直这样想，慢慢地气通了，热就会消掉。大椎和玉枕是很关键的部位，要去注意有无阻塞，如果很热的话，就是有问题了。

3．身体摆动的问题

有些人因为身上的气脉有阻塞，坐到一定程度，身体会动起来。如果身体要动，不要去阻止它。你越阻止它，就越坐得不好。这是气动，气动会越动越强，如果心力和念力不够，当气很强时，心力弱者若无法控制气，就会有危险。当气不受控制而身体出大动作，一般人就会慌张，慌张最容易着魔。将来若发生这类情况时心不要慌，只要一心想全身的气慢慢地降回丹田。并将所有的气，慢慢沉回丹田，一直这样重复地想。如果你的心念足够的话，你可以用手来回从头向丹田拉气，观想手带动气到丹田，最后按住丹田。如果做了气还是在头上，可以找其它人帮他一下，怎么帮？就是用掌心将他的气，慢慢地从他的头上引导回丹田。也可以用拍打，帮他把身上的气拍打散掉。

是什么原因造成动得很厉害呢？原来气动是在治病，所以会觉得越动越舒服。身体越动得久，气场就会越强。如果你们以后身体动起来，千万不要动超过半小时。若超过半小时，就会有很强的气，容易不受控制。动得很强时，怎么处理呢？我们可以控制动的时间，就是说，先让他动几分钟，然后就心想气收回来，让身体不动。先只动五分钟，多做几次后，如果都有把握把气收回来，就可以每次动十分钟。这样慢慢地加强，以后，你就会有能力收。不要让它一次动得太厉害，收不了不是着魔，是因为你的念力不够。什么情况下会着魔呢？当身体动时，有些人会气胀脑昏，身体就会失控而乱动，就会着魔，会发狂、发生精神错乱。所以，动时要小心，心念要很清醒，心要明白动是好事，只是身上的气在运转。不要恐吓自己以为着魔，那样就会有危险，所以你应当放心让它动。气动而身动，这会自动调整身体，你身上的一些障碍就会驱除掉，以后你的静坐就会更有进展。因为你身上有气的障碍，才会发生身动。如果你忍住不动，气的障碍依旧，静坐的进度就会很慢。若有气阻塞，最好找一些气功师，帮助你处理那些气阻塞的地方，或者找人按摩等等。身会动的人如果忍住不让身体动，不动则气不通，静坐很难有进步，因为严重气阻塞才会动，所以要小心处理。动的时候，心念要明明了了，很清楚，心中要注意那个气的运转，不能什么也不管。练气功的人喜欢让身体动，动时心里什么也不管，这个是有危险的。你的心念一定要清楚地在气动，要防止它动的太厉害，才不会有危险。以上是静坐时，有关气动的一些危险的事情。

4．下坐之前按摩的重要性

每次静坐下座之前，全身都要按摩一下。这几天我看到大多数人都没有按摩，久了要出事。就是说，下座时要保证气收回丹田，眼睛未睁开前，手擦热后，用手掌按摩头，拍打头也可以。然后，掌心向着自己，观想把那气引导到丹田来，从头往丹田引导。除非你对气很敏感，很清楚知道气都收回了，你可以不用这么做。如果收不回，你一定要做一下气收回丹田的动作。如果你对气不敏感，每天留一点气在头上，连续几天以后，就难处理了，从此以后，每次静坐头就会有重重的感觉。所以，最好坐完后按摩。还有，如果每天静坐六小时以上，因为长期保持一个姿势，身体也会产生疲劳，最好每次起身之后做一些运动，放松后背及腿的肌肉，对你继续坐会有帮助。如果你没有这样做的话。那疲劳就要累积，一段时间之后，你再坐，就会不舒服。以上所说的，是静坐上要注意的一些问题。

5．修定与念佛。

修不好禅定不要心急，每个人的过去世和今生的修行不一样。有些人前世已经修了今生又来修，有些人是原本什么定力都没有就来修的。因此，不要跟人家比较，如果你坐来坐去都不行，就是你在修定方面的工夫不够。你更应该努力用功，不要说我无法修定，还是去念佛好了，这是错误的。就是说，你原本定力不好，就更需要修定。不要因为修不好定，就不修定了。你以为去念佛，就不必修定了吗？不是这样的。佛教的修行要修戒、定、慧。念佛是一个方便法门，很多修念佛法门的人，念很多年了，他都没有一定把握的。不要以为念佛的人都是有把握往生净土的。我讲一个例子。在我们那里有一个老和尚，叫云水山人。他满身臭气去挂单，大家都不喜欢他。大概在他六十岁的时候，就自己做经忏，搞了一个房子住，后来他病倒了，没有人照顾，我就找了一些居士照顾他。他念佛念了二十年，到老的时候，他更加用功念。但是当他病了住在医院里的时候，他就埋怨说：“我念佛念了二十多年，现在这样病重，阿弥陀佛还不来接引我。”你不要以为念佛很容易，不是的。那位老和尚到后来根本就不念了，不信了，他说阿弥陀佛根本就没有来接引。其实，这是错误的。经典上说，是你死的那一刻阿弥陀佛来接引，不是你活的那一刻。佛不会带你去死亡。另外，在台湾有一位修念佛法门的大居士，他有两个妻子，他特别疼爱他的小妾。他念佛念到预知时至，就要大家为他助念，念了几天后，这件事情就传开了，传到了他的妾那里，他的妾很爱他，听到他要走了，就很慌忙，打电话来找他，他听了小妾的电话之后，就念不了佛啦，然后，就担心他的妾，想我走了，她可怎么办？哈哈。

就是说，如果念佛的人对世间还有贪爱的东西，临死的时候是走不了的。这是很重要的一件事情。但是，很多念佛的人不知道自己还在贪爱人世间，真正死亡境界来时才发现自己放不下，然而已经太迟了，比如刚才说的那位居士念佛念到要走时他都知道了。可是后来呢？还好，他还够智慧，干脆就不理他的妾，避而不见，专心念佛，后来才走。你看，念佛往生容易不容易啊？别忘了，临终时若无定力者，心乱如麻，如何能往生呢！念佛念到一定程度是要产生定的。真正念佛法门是能够进入念佛三昧。念佛、观想佛者要是能入定，这样你临终的时候，就因有定力而有把握往生。如果你只是持名念佛没有定力，就要靠别人来助念。修净土的人若执着身边的事物，那是往生不了的。所以说有了定，往生净土就多了一分把握。

七、如何修道

先见道后才修道，整个过程是从内心建立三十七道品，其中，七菩提分以前未见道，七菩提分时见道，七菩提分后是修道。

四念处——资量道，出世正见。

四正勤——资量道，灭恶生善。

四神足——资量道，净心得通。

五根——加行道。

五力——加行道。

七觉支——见道，

八正道——修道。

1．解脱的起点——五根、五力

佛教导我们修任何法门，都要修戒、定、慧。就算是你往生极乐世界，到那边学哪些佛法呢？如果你们有念《佛说阿弥陀经》就知道，那边还是听闻五根、五力、七菩提分、八圣道分。真正的解脱法就是这些佛法，到了极乐世界还是这些佛法。为什么是这样的呢？因为修行的过程，并非让心充满真理，而是让心建立起五根、五力、七菩提分、八圣道分，这些佛法是不可能靠外力加持的。所谓的心的道路，修任何法门都是如此，诸佛皆说此法，但是很多人不明白，以为这是小乘法。其实五根、五力、七菩提分、八圣道分，是你修道时心中必须生起的各种各样的法。

就以五根来说，五根是信根、念根、精进根、慧根、定根。信根是你对佛法要生起信心，一定要有的。精进也是一定要有的。精进不是努力地去做事情，也不是努力地去修的意思。精进是一种心念，称为精进心所。不是说我要很努力地去做一种事情就有精进心所，精进心所是修道时才产生，当精进心所生起来时，你就会很努力地去修。精进并非有一件事情会让你很有兴趣去做，它是修道时有精进的心念，叫做精进根。所以，这些各种的根：信根、念根、慧根、精进根、定根，都是从心念上建立修道的力量。也就是说，你修行时要建立起这些法。这些法加强了就是力，叫五力。五力进一步加强就是菩提分，再修就是八圣道。所以，不管你到哪里，不管你修任何法门，你都要在内心建立起这些法，这些法是任何修法的 “道品”。修道并非从心外得到什么法让你不得了，就算你到极乐世界，也要从自心建立起这些道品。为什么你不要在这里建立？应该在这里训练嘛。到了极乐世界，你就会快一点嘛。所以，我们如今在这里修，就是要训练这些心念。

前面，有讲到七菩提分，其实，如果按照修道次第，加行道就是建立五根、五力，加行道绝对不是象一般修法的加行法门。比如说大圆满修法，有前行、加行、正行。藏密修法的加行是指定要修某些法，这些加行法不同于加行道的加行，任何修法的真正加行道就是要建立起五根五力。任何的修法，如果进入加行道的状态，就是心中具足五根五力。我们修观的过程，也就是在建立五根五力。

2．四念处

如果是根据小乘的佛法说，你要建立五根五力，要先从四念处着手，为什么要从四念处着手呢？这是有它的道理的，四念处的第一个念处是身念处，然后是受念处，心念处，法念处。这样的次第是跟心念的粗细有关，就是说身念处是很粗的，心念很粗的人都可以观察。法念处是很细的，要心念很微细的人才可以观察。初学者一定先从粗的心和境界开始观察，如果身体的动作都没有办法观察清楚，你想观察清楚心念那是不可能的。所以说，一个人能很细心的观心念处的话，他的身念处必然会做得很好。因此，念处的身、受、心、法的次第是绝对的。就是说从粗到细，当然，如果你有本事，你可以一下子去做细的，不必要先做粗的。

粗的观——身念处

在观察身念处时，我叫你们经行注意脚，也要注意避免心爱听爱看而离开身念处；还有要注意你身上的任何动作，这些动作都是属于身念处。就是你对身上的一切动作、行为明明了了。身念处从什么时候修起呢？很多人从站起来经行时开始修身念处，那就错了。是从你静坐想起身的时候开始修。从坐禅下坐开始，对于你的一切行、住、坐、卧，都要很冷静在那里修身念处。修得好时，你不会东张西望，不会想要和人家谈话的。如果你没有修好呢，就会等到想经行时，摆好姿势才修身念处，那样修身念处就太差了。

你们经行时要注意这一点，就是说，从你下坐不再盘腿，脚一举一动都要清清楚楚。如果你懂得修，很用功修的话，经行时也是在修定，如果你不知道静坐与经行交替修，你就无法长时间修定，只能静坐后休息，如果你懂得修的话，你就随时随刻都在保持正念，跟静坐的意义是一样的。

细的观——受念处

当你在观察受念处的时候，要分别出有苦受，有乐受，有不苦不乐受，进一步观察这三种受都是苦。当乐受来的时候，你要观察，有没有起贪爱的心，苦受来的时候有没有起嗔心。如果有，你要将这些贪心和嗔心放下。你们在平常生活中要多观察受念处，可是在闭关的环境，是没有必要观察受的。为什么呢？因为在一期的修道和闭关时，修观受是难以成就的，因为在一切已经准备好的环境，没有人来干扰你，当时心情愉快地经行，没有苦受和乐受，多数是一种不苦不乐受，此时少贪少嗔，没有机会处理贪嗔。只有你在平时做事情，在生活中来观察受，才有机会把受之后生起的贪心和嗔心放下。所以，在安排好的修行环境里，很难有机会修好受念处，唯有在平时做事情的时候，才有办法修好。观受是苦是受念处的主要目的，但是，不一定都要用这个修法来观苦，你们修观的任何方法，也能观到苦。其实观心、观因缘等也可以观到苦，不一定要观受是苦。如果你懂得观的话，一切无常生灭的法都是苦。

如果你修观修到心清净之后，肯定会观察到苦，没有观到苦，是你的智慧还没有生起来。我说过，当你在修观的时候，一旦七觉支生起来，会越修心情越快乐。虽然如此，还是有一些观法会让你的心很苦。我说过，如果你想要证初果，重点是放下我见，不是去除贪、嗔、痴。因此，你要选择容易让你处理我见的观法，那你就修得快。如果，你去选择比较久的修法，我用个比喻，如果你嗔心很重，你去观呼吸，观来观去，嗔心还是很重，观呼吸并不是帮助你解决嗔心的修法，要克服嗔心就应该修慈心观。同样地，观受是苦也不能帮助你放下我见。你越观受是苦，越让你生起出离心而已。所以，要破除我见，是观因缘、观因果。如果你要去除贪跟嗔，而我们贪、嗔的烦恼很多，其中有两个修法，一定要修，一个是慈心观，一个是不净观。这个贪跟嗔不是见解，它是一种业习行为。慢慢地放下。所以说，见道以后修道。而见道以后修道是为了除掉贪、嗔。重点在贪、嗔。

更细的观——心念处

至于说心念处的观心无常，我们在修观的时候能够观到，当你很清楚看见自己的心念之后，我会叫你们尽量地观察内心。同样地是观察内心，跟禅定一样，也有境界的粗细。一禅、二禅、三禅、四禅，有粗有细。心是念念在无常生灭。这个心无常的生灭，可以观到很细很细的生灭，也可以观到很粗很粗的生灭。如果在很粗的心里观，你很容易打妄想，你就观不清楚。所以，我们观心的方法也要从粗的观法进入到微细的观法。因此，在观完因果的时候，心念处要从观五遍行修起。

3．心念之头 —— 心念处的五遍行观

五遍行就是触、作意、受、想、思，这五个心念是我们内心接触境界时的第一念。心没有第一念，第一念是根据境界来说的，随着境界出现所引起的第一个念叫某境界的第一念。在任何境界的第一念就是遍行心所，一共有五个心所，又叫做遍行五。一定要把它看清楚。但是，每一个境界现前的那一刹那，当时的第一个念就是五遍行。就是触、作意、受、想、思，要观心念生灭的人，最少要有能力看到五遍行。为什么？你们知道参禅有参话头。话头就是话之头，话之头是什么？就是心念嘛！还没有开始说话，要动念之前。动念之前五遍行已经先动了。第一念没办法看回自己。一定是第二念看第一念，也就是说，你持续在第二念观察第一念，就是观第一念了。当你能够掌握心念一直保持观第一念的时候，你才能修观心无常。如果，你没办法看到五遍行，你不可能说观心无常。为什么？烦恼来后才观，那是观法尘非观心了。所以，你要修心念处，观心无常要观察到起心动念的第一念，就必须把五遍行修好来。任何人修行停了一段时间后，再想继续观心念，也一样地要先观回五遍行，再度将五遍行观清楚了，才来观心无常。如果没有办法掌握到第一念的五遍行，他很难观心无常。

放下我见之后，所要清理的烦恼，是欲界贪、嗔和五上分结。我们的烦恼太多了，不可能把各种法门都修好。最快捷的方法就是把心念看清楚了，这样来清理烦恼最快。更快的就是觉知的心跑到烦恼的前头来清理烦恼，当烦恼一生起来你就知道，这样清理烦恼最快。所以说见道以后才懂得修道，因为见道的人能够看清楚心念，他懂得如何在心中的道路上，观察及处理烦恼。当我们在观察心念时，必须越观察越微细。微细到觉知的心跑到烦恼的前头。所以要训练让你的觉知心跑到你的烦恼的前头。如果你要完成这一点，就要先训练看到第一念。

那么，这时如何观心？心念有很多很多种，太多了。妄想杂念不是所要观的心，那太多太多的念头不是你能知的心。我们的心分为能知和所知，所知的念头称为心所，能知的称为心王，最简单的说法就是意识和法尘。所谓观心无常，并不是观法尘无常。也不是观察想东想西的心无常，更不是观受苦受乐这个心无常。如果你观这些心就修错了，这些是粗的观心无常。观心无常绝对不是心里面有一些念头让你知道，然后你观它无常。观心无常是什么念想也不要去理会，只观能知的心识在里面跳动，注意！心识不是念头！这才是观心无常。可能有一些人不明白，我就举一个例子。比方说，你们念南无阿弥陀佛，一般念佛者说念南无阿弥陀佛的是我的心，其实（南无阿弥陀佛是六个想）想是法尘，受也是法尘，知道想和受的知觉才是应观的心。当你在念佛号时其实是想佛号，念南无阿弥陀佛不只是一个想，是六个想。六字有六个想，每一个想，都有一念心在知道它。每一个知道想的心，是一念心识。也就是说，你心中念"南"的时候，心知道你在念"南"，知道就是意识，所知道的是南的念头，即法尘。你念"无"的时候，心知道念"无"，这又是另外一念的意识。这一念一念的意识随着法尘生起来。观心无常不是观法尘，观心不是观法尘的南无阿弥陀佛的念想，是观那些知道念南无阿弥陀佛的心念。如果你没有弄清楚，你说你在观心无常，其实是观法尘无常而已，这一点要弄得清清楚楚。参话头也是一样的。当我们在观心念生灭的时候，你的心就要远离外境，只观自己的意识，观到最后，你的心就会非常微细，最后到无念。

禅宗说一个人参禅参到一定的时候，会桶底脱落。桶底脱落就是进入一个状态，心中什么东西也没有了。空空洞洞但是心中又明明了了。我们在观心念的时候，也能够完成这样的事情。心中什么事情也没有，但是明明了了，一个念头也不动。从观心念生灭进入无念是慢慢进入的，然后要有办法保持。在禅宗里面说： "无心犹隔一重关"。就是无心还不能解脱。当你能够做到无心的时候，你就明白要修行快一点，要快一点解脱，就是平时必须要保持无心的状态。修行到这种程度，再也不要在座上修观，就要平时对境修，任何贪、嗔、痴生起来，心一觉察到就把它丢掉。因为能观的心已经站在烦恼的前面，烦恼心一动立刻就知道了，立刻就放下了。这样来克服烦恼是最快的，虽然快，烦恼也不是一下子就可以清理完。就是说，看你烦恼有多少，而且有时候，你没有面对它，你就不知道。你如果能做到无心以后，你再也不能躲起来修，你要去面对境界了。为什么？因为你躲起来修，就没有任何让你生起各种烦恼的机会，你也就根本没有机会去处理烦恼。

4．身心苦与出离 —— 法念处的五蕴观

当你能掌握第一念之后，就有能力观好五蕴。如果你们看过心经，你们就会发现很多人不知道佛法的重点在哪里。佛法的重点其实就是《心经》所讲的，就是五蕴十八界、十二因缘、四圣谛这些法皆空无自性，不但是佛法的精华，整个般若的精华都在这里。但是，很多大乘的法师认为这是小乘的法，我们要发无量广大的心，我们要象观音菩萨那样。其实，所谓你的身心和你的世界，就在五蕴十八界里。不要以为世界是一回事，五蕴身心是一回事，绝对不是，你的身心就是五蕴，世间就是十八界。你的五蕴身心在十八界里面生活，但是你以为自己在世间生活。这怎么说呢？你说我在看东西。其实不是。是眼根接处色尘生起眼识，是这三样事情在作用。但是，你说我看到东西了。佛法说绝对不是。为什么说不是呢？因为，不同的眼根看同一个境界是不同的结果。你们听说过吗？不同业道的众生，因眼根的不同，看同样的东西结果都不一样。你以为外面的一切法并不在外面，绝对是十八界告诉你的。你说你要修观，观什么？观外境？观内心？其实都是观五蕴、十八界。

实际上，任何高深法门，在修观转迷成悟时，都是观五蕴十八界 ——观心。你要从五蕴十八界观察到其中的苦、空、无常、无我，去放下烦恼、执着，这才是修行所要面对所要观察的法。所以，《心经》里面提到的佛法精华，就是在五蕴十八界里面证悟空性。并不是观五蕴十八界以外有这个闹钟（指讲台上的钟），然后观它本身没有自性、是空的。绝对不是，为什么？当你认为五蕴十八界以外有一个闹钟，你已经被五蕴所骗，你还在自欺欺人地说，你知道闹钟是空的。你不知道那不过是眼根和色尘的因缘现象而已，你还说你知道任何东西是性空的，然后你在那里观空，那是迷上加迷。所以，一切佛法修行，最后都要观回自己的五蕴十八界。没有外在的什么佛法道理，因为你所知的一切都发生在五蕴十八界里，你还以为有外在的。所以，在修观的过程里面，要你们观五蕴十八界，把它看清楚。当你看清楚的时候，你会发现一件事情，你的五蕴身心活动一直在逼你前进。没有一件事情是你能够做得了主的，没有一件事情是你要的。绝对要看到这回事，你才会知道哪有什么外在的东西可爱可恨，统统都是自己内在的东西。你才懂得怎么样去放下贪、嗔、痴。那么，你就再也不会想要那些虚幻的外在事物，不想再被它迷惑，出离的心就会殷重起来。这时的你就会知道不是出离这个世间，而是出离五蕴十八界，不再迷惑于五蕴，不再以为有外在的法。不懂的人以为有外在的世间，我要跳出三界，却不知三界就在五蕴十八界里面。

5．烦恼之根 —— 法念处的心念生灭观

如果你们继续看下去的话，接下来，你必须进入非常微细的心，观更微细的心念生灭。任何修法，只要越修心念越细，正念越清楚，就是正确的修法。如果越修心念不是越细，以为越修就能得到越多的法，那都是错的。世间有什么东西给你利益啊？世间就是五蕴十八界的把戏嘛，不懂的人会以为修行能得到什么了不起的法。所以，观心念的生灭，必须越观心念越来越微细，看清一切不过是心经所说的佛法精华 ——五蕴皆空，除此别无更殊胜的法可修可观，若有，必定是观心中之法。

以前说过，我们在修行的过程里面，修观不同于修定。任何人修定的时候，因为心念的专注，会把能量集中在身上。头上会累积了一股气，会有一股气包住头，修观时头顶会有气往上冒。当你观的心越细，因为心念微细会造成很高的定。更深的定，气就要升得更高。所以，观心念生灭的时候，会发现头上痒痒发胀，有人形容头上像喷泉一样喷水，有些人说好象头上在冒烟。有些人眼睛能看到修观的人头上升起一束光。当修行人的心念不稳定的时候，他头上的亮光会摆来摆去，骗不了人的。当他心念很定的时候，那个光柱会冲上天去。所以真修行者，修行时会发出光，能看见光的人就会看到。所以，真修行时，会来引鬼神，因为鬼神也见到修行人的光。定和慧的气正好颠倒，禅定的气因为集中凝聚，就会留在头上。修观的气是冒上去，结果呢？修定很强的人，他没有办法修观，观太强的人没有办法修定，这两股气是相反的。定力太强的人就没办法修观。为什么？因为那股定的气带他入定，定力太强，观不了，他只好入定了，别人还以为他修得好呢！

6．定力太强障观心

如果不先去分清楚，你究竟是修观还是修定。你就在那里修啊修啊，不知道修什么。要弄清楚啊，修定会收集能量，修观会消耗能量，越观他会越觉得没有体力，有些人会有这种现象。所以，你很精进修观的时候，会累、会疲倦，疲倦了你精进的心还在，于是身心互相矛盾。其实，修观时要多休息，修定的人应该少睡。大多数人不是观太强，就是定太强。很多人不知道修观时有一个很重要的道理，就是修观时千万不要入定太久，那样会障碍修观。为什么？因为你观没多久就入定了。这样的定力不利于修观。不明白的人还以为这个人很用功在修行，外表看这个人修得很好，在明眼人看来，他一点都没有进步。为什么？他想修观，可是观一点也没修就入定去了。结果是定力越来越强，最后只会发神通，不能开智慧，知道吗？别人看他修出神通而非常崇拜他，在我看来他没进步。不明白修慧的关键在哪里，修来修去，慢慢地越有神通，智慧却没有进展。禅宗祖师最害怕学人入定，因为入定不修慧，是浪费时间。所以，修观的时候一定要注意：不要入定太久。

7．维持四禅定力来观心

但是，没有足够的定力修不好观，怎么办？你每天一定要能上四禅，早晚各一次。每次要一分钟内就能上四禅，这样就有足够的定力修观。你们的禅定训练好之后，都会有这个经验，两三个呼吸就进去了，有时吸一口气就进四禅了。但是，千万不要在修观时一口气进四禅，那表示你定力太强了，这时修观会一念不小心就进了四禅。定慧都很强的人，可在四禅里修观，一般人往往在定中就不想修观了，弄明白了定慧的心的差别，修观就修得快。不明白的人修观变成入定，在浪费时间，别人还以为他很精进呢！所以你必须每天检查一次，有没有能力立刻再上四禅。如果能够，就证明你今天还有足够定力修观。如果今天五分钟内都上不了四禅，那就暂停修观。把定力再修回来，定力足够了，再来修观，这样用功就用对了，否则，你就是在拖延时间罢了。

记住，修观时，每天早晚一定要检验一次四禅的定力。

8．舍觉支——无心道人

修观修到身体都没有知觉时，会有一些现象出现。我在这里先不说，说了之后，会障碍你的修行。只有你自己修到那时，才会发现真的有那回事。当你们的心念越来越微细的时候，你头上的气会越冒越高，你会觉得冲上天空去了。当心非常微细时，就是气高到一定时候，你会进入一种无念的状态，在无念时，身心会发生一些古怪的事情，这个就不说出来了。希望已经知道的同学，不要告诉不知道的人，以免障碍他修行，好多人未修到位就先想知道这个过程，结果以后打妄想、自我暗示，以为修成了，自作障啊！

当你达到无念的状态时，你会发现，睁开眼睛看东西，或者做什么事情，你的头都是空空的。其实，每个人都经验过，内心清醒而脑袋一片空白，这时一点儿杂念都没有。我们的心念是这样的：你每天醒来的时候，心的能量就会跑到头上来。睡觉时，头上的能量就会统统退掉。当一个人观到无念的时候，他的头上就会空空的一点儿念头都没有。此时他只要动一个念头，就会发现有一股能量冲上头。就是说，当你修到心念很细，细到不动念的时候，真正的无念必定是头上一点能量都没有，当时动一个念头，想一件事情，就会发现一股能量跑上头来。发生这种现象时，就表示你做到无心道人的状况了。什么叫无心道人呢？面对任何境界，心里知道没有为那个境界动心念。虽然对境界不动心念，五遍行（觉知的心）还是在的，但是，你不思考任何事物，见到心只是一面镜子在照万物，你才知道心对境舍念清净，跟四禅一模一样。你在四禅时，只是在定中没有任何念头。修观修到无念的时候，不必入定就能够任何时候不动念头，进入舍念清净的状况。

当一个人进入这样的状况以后，在平时烦恼心一动，就会使他觉得很辛苦，会有一阵子一阵子的心疼。从此以后，他对贪嗔心等特别警觉，因为嗔心一起来，他立刻觉得心受不了，很辛苦。因为纯净的心已经非常敏感。嗔心一来，心就要疼而受不了，他必须立刻舍掉。这个时候，你要去除贪嗔就比较快。

9．应该多观遍行五

有些修行者观心念生灭，观到正念现前，后来因为做工谋生等种种原故而失去正念，原因是定力退了。这种人必须先修好四禅，然后再重新观五遍行。不要以为禅定和遍行五已经修过了不必再修。重观五遍行是为了把你的微细心重新建立起来，重新掌握看到第一念，然后才开始观心念生灭。如果你对第一念的遍行心所还没有看清楚就去观心念生灭，那是自己欺骗自己。所以，练习观察遍行心所很重要。如果你观好遍行心所，你就可以去观心念的生灭。

10．到烦恼的环境观心

一旦你认识到无心的时候，你可以躲起来修一阵子，训练保持它。过后你必须出来面对境界，然后去掌握这个心时时保持在无心状态，一旦烦恼心动就立刻知道，然后把烦恼放下。所以，一般人修行进入不同阶段，需要到不同环境磨炼，开始时在修行道场里，一切安排好好地不令心烦乱，这样的修行是温室里面栽培出来的花朵。修行人达到无心后，必须去面对暴风雨考验，若开始时你受不了暴风雨，可以先在温室里努力修一阵子的，最后还是要去面对令你烦恼的环境，如果你逃避令你烦恼的环境，你依然会面临起烦恼的一天。

11．八正道的生活环境

证阿罗汉果可能吗？在南传佛教国家有可能，中国寺院不太可能，因为阿罗汉是明天死都无所谓了，没得吃都无所谓了。所以，阿罗汉不为生活操心，但是他要过八正道的生活。当今很难看到符合八正道生活环境的寺院道场，在寺庙里的种种事务根本不适合阿罗汉来做；一般寺庙里有很多不符合戒律的生活，杂务太多而且干扰修行的生活。大多数修解脱道者，需要的是远离繁琐的世俗，要有自己的时间，所以要躲到一个比较自由的地方去修。在现代的寺庙里很难自修，寺庙里只适合一起共修。寺院安排的时间、那种生活、还要办事情，很难与你的修法相应，你不能安排符合你自己的功课。比方说，在早课前入了定，三小时后出定，你要被骂了。嘿，你这懒惰鬼，不来做早课啊，吃饭时间你不来吃啊！当你修观修到很投入的时候，有人来打岔了。所以，我说寺庙生活只适合大家一起共修，可是修行进度是不共的，寺庙共修不适合个别人修行的生活。如果，你要磨练你的心念，你要做无心道人，在寺庙里可以磨练。但是，你要完成阿罗汉果，在寺庙就很难。寺庙里很多事情令你无法完成阿罗汉果。比方说，寺庙里有抽签，阿罗汉不可能做这种事情。还有，寺庙里由出家人自己煮饭来吃，阿罗汉只会应供，不吃僧人煮的食物，凡夫比丘认为他是白吃的懒人。不可以讲太多，讲太多就是讲寺庙的坏话。

就是说寺庙已经形成那种生活方式，所以说你要完成阿罗汉果，寺庙生活是不适合的。但是，在南传佛教的一些国家的寺庙，就适合，在大陆一些持戒的道场也比较适合。也就是说持戒的道场要过堂、行堂，出家人不可以做吃行堂。出家人行堂就是犯戒。所以，很多因素使到阿罗汉要离开寺院。如果你要完成阿罗汉果，你要过八正道生活，你只能独居，只能住山。但住山还是有问题，阿罗汉不会自己煮饭。山上谁供养啊。住在城市，你去乞食就会被公安抓去，这要看你们的缘了。

12．入空定

如果继续修下去，还有一个阶段要修。那个阶段是很多修行的方法都能达到的。就是你会进入一种光明，这个光明很难分辨，怎么说很难分辨呢？因为有些人在初禅就看到光明了。有些人在初禅到四禅都会看到不同的光明，在观心念生灭的当时也可以看到光明。在论典里说证阿罗汉果前要入金刚喻定，在南传佛教里面叫做证入空定，就是要证空性。入空定的时候，会见到一种光明。他是怎么进入这个光明的呢？不允许从禅定入，四禅八定无法进金刚喻定，必须用修观来进入，要以智慧观心念来进入。进这个定之前有一个现象，如果你们有兴趣的话，你们可以去查一些人死了又回来的死亡记录，看看他们怎么经过死亡的经历，证入空定类似死亡的经历。证入空定者先有脱离世间的现象，最后会出现光明，在南传佛教里有人说这是证了空定。你们可以去查看一些早期禅宗祖师讲过的一些人怎么样进入涅盘。也会讲到这一点。换句话说，涅盘就是要懂得怎么去死亡，就是必定先以智慧觉悟不生不死，然后入涅盘时先感觉身体的死亡，最后证实心原来是不生不死，明明了了脱离了身心。也就是密宗里面讲到的，在死亡的阶段会经过法性光明的阶段，而且说在当时若心不迷以为死亡，则可以证悟空性，但死亡时不迷，能做得到的人太少了。

如果你们继续修下去的话，你们可以去体验证入空定。

问答

问：进入空定出来的人会怎么样？

师答：进入那种状况的人出来以后，他会有一种感觉，世上没有什么好修的。但是如果按照经典的说法，他出来以后觉得无修无证，就是所作已办。他更应该知道一件事情，就是知道没有下一生。如果他以为无修无证就是所作已办，还不能确定自己没有下一生，其实他还未完全解脱。

问：一个人证了阿罗汉果，他还会不会退？

师答：不同的部派有不同的说法。你们有兴趣的话，可以去看《异部宗轮论》，里面记载了各派对于证果的不同的见解。这些不同的见解在讨论证果后会不会退呀，怎么样才叫证果呀，大家有不同的说法。有的部派说初果不会退，理由是初果属于慧，不属于修道断的烦恼。认为见道时是智慧断见惑，一见之后就永远见，不会退。但是有些部派说初果也会退。至于阿罗汉会退的说法也有几种，南传佛教说不退，其它有不少部派说阿罗汉会退，而且退的等次不同。(请参考后面所录的《中阿含·大品福田经》)有些部派则说阿罗汉会退到初果为止，因为他们说初果绝对没得退。但有些部派说阿罗汉会退到连初果也没有了。另外，有些部派还说，阿罗汉只是退了现法乐住，但是死的时候还是阿罗汉；因为病、因为种种因缘，定力退了，一些烦恼又生起来而退现法乐住，但是他们说阿罗汉绝对不要那些烦恼了，只是因为他的定力不够，那烦恼浮现而已。各种说法都有。

问：初果还会轮回吗？

师答：还要呀。最多七次呀。

问：他还会不会去做畜生呀？

师答：不会了。各部派都说初果绝对不会堕落了。

问：他还会遇到佛法吗？

师答：根据初果的因缘，他一定会继续修行，一定会遇到佛法，不然他无法在七次轮回之内解脱。如果你害怕受轮回苦，证了初果后可以发愿往生极乐世界。往生什么品知道吗？至少中品啊。下品是凡夫，中品是证果的人，上品是大菩萨。

问：那罗汉呢？

师答：罗汉如果发心成为大阿罗汉，这种罗汉还是要再来这个世间。但是有几种说法。一种说法是，大阿罗汉不是以应化身再来这个世间，是以神通变化身来。但是中国人相信，阿罗汉还会继续以应化身来。比如说济公活佛就是个例子，还再来投胎，又来渡众生，继续与众生结缘，行他的菩萨道。

问：他还会迷吗？

师答：多数还会迷。虽然有隔阴之迷，他还会继续去修行，而且很快又觉悟。不但罗汉如此，完成初果者甚至转世到没有佛法的地方，自己也会修行的。因为业习的力量的推动，他会去修行。先碰到外道，就先修外道法，比如练气功或修道教。

问：如果他已经证到了一种果位，他再来的时候，一定还会证到这个果位吧？他还会遇到佛法吗？

师说：能证果就说明与佛法因缘很深，一定会遇到佛法的。

问：入定和中阴身看到的光一样吗？

师说：在入定时也能看到光，中阴身也可以看到光。但是不一样的。大家看见的都是光，没有办法分辨。所以，你要分辨清楚的话，你就必须把四禅八定都修完。把所有的不同的定中看到的光都弄清楚，你才能分别清楚。而且相同的定在不同时候会看到不同的光明。

问：如何修灭尽定？

师说：修观达到无心过后，可以进一步修五、六、七、八的无色定。如果你定力很好，修完五、六、七、八定，最后你可以进入灭尽定。能进入灭尽定的人肯定至少是三果。进入灭尽定时，有人会头低下来。其实，观心生灭观到无心时，有时头也会低下来。原因是高度无心时，心就不控制身体，颈项失去控制而头就会低下来。所以，有些入无心定的道人，当他的头低下来的时候，别人还以为他在打瞌睡。懂得的人一靠近就知道了，一个人进入灭尽定或无想定时，他的周围会产生很强的磁场，靠近此人就会有想入定的感觉。四禅八定都是有心定，入定、出定、在定都自心明了。灭尽定是无心定，无心定是入定、出定、在定都无心。灭尽定的步骤：一开始上坐的时候，先心想我现在要进入灭尽定，然后入四禅八定里观生灭，之后你再不可以有进入灭尽定这个念头。因为是无心定，不可以象四禅八定那样心想进就进。只有三果以上的某些定解脱的圣人，到四禅八定以后自然地进入灭尽定。另外，灭尽定是无心定，他出来的时候也是无心出定。

禅定相关经典

在修法上一定要依老师的指示去修，这时依人不依法。证悟时，必须是自证自知，请勿依靠老师的印证，也不可以找非同见同行的人释疑，这时，应当依据经典，依法不依人。以下是应读的经典：

关于四禅支

关于四禅支关于四禅支关于四禅支关于四禅支

注意经文说：初禅的人听到声音语言便退失，四禅呼吸断。

长阿含第二分众集经第五

比丘除欲恶不善法。有觉有观，离生喜乐，入于初禅。灭有觉观，内信一心，无觉无观，定生喜乐，入第二禅。离喜修舍，念进，自知身乐，诸圣所求，忆念、舍、乐，入第三禅。离苦乐行，先灭忧喜，不苦不乐，舍念清净，入第四禅。

长阿含经卷第十二第二分清净经第十三

有觉、有观，离生喜乐入初禅。如是乐者佛所称誉。犹如有人灭于觉观，内喜一心，无觉无观，定生喜乐入第二禅。如是乐者佛所称誉。犹如有人除喜入舍，自知身乐，贤圣所求，护念一心入第三禅。如是乐者佛所称誉。乐尽苦尽，忧喜先灭，不苦不乐，护念清净入第四禅。如是乐者佛所称誉。

杂阿含(747)禅定灭何法

如是我闻

一时。佛住王舍城迦兰陀竹园。

尔时。尊者阿难独一静处禅思。念言 ‘世尊说三受，乐受、苦受、不苦不乐受，又复说诸所有受悉皆是苦。此有何义？’作是念已，从禅起诣世尊所，稽首礼足，退住一面，白佛言：“世尊，我独一静处禅思，念言 ‘如世尊说三受，乐受、苦受、不苦不乐受，又说一切诸受悉皆是苦。此有何义？’”

佛告阿难：“我以一切行无常故，一切行变易法故，说诸所有受悉皆是苦。又复，阿难！我以诸行渐次寂灭故说，以诸行渐次止息故说，一切诸受悉皆是苦。”

阿难白佛言：“云何？世尊，以诸受渐次寂灭故说？”

佛告阿难：“初禅正受时，言语寂灭。第二禅正受时，觉观寂灭。第三禅正受时，喜心寂灭。第四禅正受时，出入息寂灭。空入处正受时，色想寂灭。识入处正受时，空入处想寂灭。无所有入处正受时，识入处想寂灭。非想非非想入处正受时，无所有入处想寂灭。想受灭正受时，想受寂灭。是名渐次诸行寂灭。”

阿难白佛言：“世尊，云何渐次诸行止息？”

佛告阿难：“初禅正受时言语止息，二禅正受时觉观止息，第三禅正受时喜心止息，四禅正受时出入息止息。空入处正受时，色想止息。识入处正受时，空入处想止息。无所有入处正受时，识入处想止息。非想非非想入处正受时，无所有入处想止息。想受灭正受时，想受止息。是名渐次诸行止息。”

阿难白佛：“世尊，是名渐次诸行止息。”

佛告阿难：“复有胜止息、奇特止息、上止息？无上止息。如是止息，于余止息无过上者。”

阿难白佛：“何等为胜止息、奇特止息、上止息、无上止息。诸余止息无过上者？”

佛告阿难：“于贪欲，心不乐，解脱。恚、痴，心不乐，解脱。是名胜止息、奇特止息、上止息、无上止息。诸余止息无过上者。？

佛说此经已。尊者阿难闻佛所说。欢喜奉行。

中阿含经(204)晡利多品罗摩经

世尊答曰。优陀夷。比丘离欲．离恶不善之法。有觉．有观。离生喜．乐。得初禅成就游。得共彼天戒等．心等．见等也。彼觉．观已息。内靖．一心。无觉．无观。定生喜．乐。得第二禅成就游。得共彼天戒等．心等．见等也。彼离于喜欲。舍无求游。正念正智而身觉乐。谓圣所说．圣所舍．念．乐住．室。得第三禅成就游。得共彼天戒等．心等．见等也。优陀夷。是谓一道迹一向作世证

经曰：初禅以声为刺，四禅以入息出息为刺

中阿含长寿王品无刺经第十三(第二小土城诵)

入初禅者以声为刺。入第二禅者以觉观为刺。入第三禅者以喜为刺。入第四禅者以入息出息为刺。入空处者以色想为刺。入识处者以空处想为刺。入无所有处者以识处想为刺。入无想处者以无所有处想为刺。入想知灭定者以想知为刺复次。有三刺欲刺．恚刺．愚痴之刺。此三刺者。漏尽阿罗诃已断．已知。拔绝根本。灭不复生。

律曰：目揵连自说入无色定见色闻声

十诵律卷第二

一时长老大目揵连。在耆阇崛山入无所有空定。善取入定相。不善取出定相。从三昧起。闻阿修罗城中伎乐音声已。还疾入定。作如是念。我在定中闻阿修罗城中伎乐音声。从三昧起语诸比丘。我在耆阇崛山入无所有处无色定。闻阿修罗城中伎乐音声。诸比丘语目连。何有是处。入无色定当见色闻声。何以故。若入无色定。破坏色相舍离声相。汝空无过人法故作妄语。汝目连应摈治驱遣。是事白佛。佛语诸比丘。汝等莫说目连犯罪。何以故。目连但见前事不见后事。如来亦见前亦见后。是目连在耆阇崛山，入无所有处无色定。善取入定相，不善取出定相，从定起闻阿修罗城中伎乐音声，闻已还疾入定。便自谓，我入定闻声。若入无色定。若见色若闻声无有是处。何以故。是人破坏色相舍离声相故。若目连空无过人法故妄语者亦无是处。是目连随心想说无罪。